<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0/">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Pedeir keinc y Mabinogi</title>
				<author>Unknown</author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition n="1" />
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Goethe-Universität</publisher>
				<pubPlace>Frankfurt</pubPlace>
				<date>2024</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<p>Missing metadata</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="42035-Latn-x-middle-welsh">Middle Welsh</language>
				<language ident="cym-Latn-x-modern-welsh">Welsh</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div n="PPD" xml:id="chapter-1" type="chapter" data-level="1">
				<pb type="edition" n="1" />
				<head>Pwyll Pendeuic Dyuet</head>
				<p xml:id="chapter-1-p-1">
					<lb n="1" />PWYLL, Pendeuic Dyuet, a oed yn arglwyd ar seith<lb n="2" />cantref Dyuet. A threigylgweith yd oed yn<lb n="3" />Arberth, prif lys idaw, a dyuot yn y uryt ac yn y<lb n="4" />uedwl uynet y hela. Sef kyueir o'y gyuoeth a uynnei y<lb n="5" />hela, Glynn Cuch. Ac ef a gychwynnwys y nos honno<lb n="6" />o Arberth, ac a doeth hyt ym Penn Llwyn Diarwya, ac<lb n="7" />yno y bu y nos honno. A thrannoeth yn ieuengtit y<lb n="8" />dyd kyuodi a oruc, a dyuot y Lynn Cuch i ellwng e<lb n="9" />gwn dan y coet. A chanu y gorn a dechreu dygyuor yr<lb n="10" />hela, a cherdet yn ol y cwn, ac ymgolli a'y gydymdeithon.<lb n="11" />Ac ual y byd yn ymwarandaw a llef yr<lb n="12" />erchwys, ef a glywei llef erchwys arall, ac nit oedynt<lb n="13" />unllef, a hynny yn dyuot yn erbyn y erchwys ef. Ac ef<lb n="14" />a welei lannerch yn y coet o uaes guastat; ac ual yd oed<lb n="15" />y erchwys ef yn ymgael ac ystlys y llannerch, ef a welei<lb n="16" />carw o ulaen yr erchwys arall. A pharth a pherued y<lb n="17" />lannerch, llyma yr erchwys a oed yn y ol yn ymordiwes<lb n="18" />ac ef, ac yn y uwrw y'r llawr.<lb n="19" />Ac yna edrych ohonaw ef ar liw yr erchwys, heb<lb n="20" />hanbwyllaw edrych ar y carw. Ac o'r a welsei ef o<lb n="21" />helgwn y byt, ny welsei cwn un lliw ac wynt. Sef lliw<lb n="22" />oed arnunt, claerwyn llathreit, ac eu clusteu yn<lb n="23" />gochyon. Ac ual y llathrei wynnet y cwn, y llathrei<lb n="24" />cochet y clusteu. Ac ar hynny at y cwn y doeth ef, a<pb type="edition" n="2" />
					<lb n="1" />gyrru yr erchwys a ladyssei y carw e ymdeith, a llithyaw<lb n="2" />y erchwys e hunan ar y carw.<lb n="3" />Ac ual y byd yn llithiau y cwn, ef a welei uarchauc<lb n="4" />yn dyuot yn ol yr erchwys y ar uarch erchlas mawr; a<lb n="5" />chorn canu am y uynwgyl, a gwisc o urethyn llwyt tei<lb n="6" />amdanaw yn wisc hela. Ac ar hynny y marchawc a<lb n="7" />doeth attaw ef, a dywedut ual hynn wrthaw, "A unben,"<lb n="8" />heb ef, "mi a wnn pwy wytti, ac ny chyuarchaf i well it."<lb n="9" />"Ie," heb ef, "ac atuyd y mae arnat o anryded ual nas<lb n="10" />dylyei." "Dioer," heb ef, "nyt teilygdawt uy anryded<lb n="11" />a'm etteil am hynny." "A unben," heb ynteu, "beth<lb n="12" />amgen?" "Y rof i a Duw," hep ynteu, "dy anwybot<lb n="13" />dy hun a'th ansyberwyt." "Pa ansyberwyt, unben, a<lb n="14" />weleist ti arnaf i?" "Ny weleis ansyberwyt uwy ar<lb n="15" />wr," hep ef, "no gyrru yr erchwys a ladyssei y carw e<lb n="16" />ymdeith, a llithiau dy erchwys dy hun arnaw; hynny,"<lb n="17" />hep ef, "ansyberwyt oed: a chyn nyt ymdialwyf a thi,<lb n="18" />y rof i a Duw," hep ef, "mi a wnaf o anglot itt guerth<lb n="19" />can carw."<lb n="20" />"A unbenn," hep ef, "o gwneuthum gam, mi a<lb n="21" />brynaf dy gerennyd." "Pa delw," hep ynteu, "y<lb n="22" />pryny di?" "Vrth ual y bo dy anryded, ac ny wnn i<lb n="23" />pwy wytti." "Brenhin corunawc wyf i yn y wlat yd<lb n="24" />hanwyf oheni." "Arglwyd," heb ynteu, "dyd da itt;<lb n="25" />a pha wlat yd hanwyt titheu oheni?" "O Annwuyn,"<lb n="26" />heb ynteu. "Arawn urenhin Annwuyn wyf i."<lb n="27" />"Arglwyd," heb ynteu, "pa furyf y caf i dy gerennyd<lb n="28" />di?" "Llyma wyd<note xml:id="chapter-1-p-1-note-1">wyd,W.,yr wed,R. ^</note>y kyffy," heb ynteu. "Gwr yssyd<pb type="edition" n="3" />
					<lb n="1" />gyferbyn y gyuoeth a'm kyuoeth inheu yn ryuelu arnaf<lb n="2" />yn wastat. Sef yw hwnnw, Hafgan urenhin o Annwuyn.<lb n="3" />Ac yr guaret gormes hwnnw y arnaf, a hynny a elly yn<lb n="4" />haut, y keffy uygherennyd." "Minnheu awnaf hynny,"<lb n="5" />heb ynteu, "yn llawen. A manac ditheu y mi pa furyf<lb n="6" />y gallwyf hynny." "Managaf," heb ynteu. "Llyna<lb n="7" />ual y gelly; mi a wnaf a thi gedymdeithas gadarn. Sef<lb n="8" />ual y gwnaf, mi a'th rodaf di y'm lle i yn Annwuyn, ac a<lb n="9" />rodaf y wreic deccaf a weleist eiroet y gyscu gyt a thi<lb n="10" />beunoeth, a'm pryt innheu a'm ansawd arnat ti, hyt na<lb n="11" />bo na guas ystauell, na swydawc, na dyn arall o'r a'm<lb n="12" />canlynwys i yroet, a wyppo na bo miui uych ti. A<lb n="13" />hynny," heb ef, "hyt ym penn y ulwydyn o'r dyd auory.<lb n="14" />Ac kynnadyl yna yn y lle hon." "Ie," heb ynteu,<lb n="15" />"kyt bwyf i yno hyt ympenn y ulwydyn, pa gyuarwyd a<lb n="16" />uyd ymi o ymgael a'r gwr a dywedy di?" "Blwydyn,"<lb n="17" />heb ef, "y heno, y mae oet y rof i ac ef, ar y ryt. A<lb n="18" />byd di i'm rith yno," heb ef. "Ac un dyrnaut a rodych<lb n="19" />di idaw ef; ny byd byw ef o hwnnw. A chyt archo ef<lb n="20" />yti rodi yr eil, na dyro, yr a ymbilio a thi. Yr a rodwn<lb n="21" />i idau ef hagen, kystal a chynt yd ymladei a mi drannoeth."<lb n="22" />"Ie," heb y Pwyll, "beth a wnaf i y'm<lb n="23" />kyuoeth?" "Mi a baraf," hep yr Arawn, "na bo i'th<lb n="24" />gyuoeth na gwr na gwreic a wyppo na bo tidi wwyf i.<lb n="25" />A miui a af i'th le di." "Yn llawenn," hep y Pwyll, "a<lb n="26" />miui a af ragof." "Dilesteir uyd dy hynt ac ny russya<lb n="27" />dim ragot, yny delych y'm kyuoeth i: a mi a uydaf<lb n="28" />hebryngyat arnat."<pb type="edition" n="4" />
					<lb n="1" />Ef a'y hebryghaud yny welas y llys a'r kyuanned.<lb n="2" />"Llyna," hep ef, "y llys a'r kyuoeth i'th uedyant. A<lb n="3" />chyrch y llys. Nit oes yndi nep ni'th adnappo; ac wrth<lb n="4" />ual y guelych y guassanaeth yndi, yd adnabydy uoes y<lb n="5" />llys." Kyrchu y llys a oruc ynteu. Ac yn y llys ef a<lb n="6" />welei hundyeu ac yneuadeu, ac ysteuyll, a'r ardurn teccaf<lb n="7" />a welsei neb o adeiladeu. Ac y'r neuad y gyrchwys y<lb n="8" />diarchenu. Ef a doeth makwyueit a gueisson ieueinc<lb n="9" />diarchenu, a phaup ual y delynt kyuarch guell a wneynt<lb n="10" />idaw. Deu uarchauc a doeth i waret i wisc hela y<lb n="11" />amdanaw, ac y wiscaw eurwisc o bali amdanaw.<lb n="12" />A'r neuad a gyweirwyt. Llyma y guelei ef teulu ac<lb n="13" />yniueroed, a'r niuer hardaf a chyweiraf o'r a welsei neb<lb n="14" />yn dyuot y mywn, a'r urenhines y gyt ac wynt, yn deccaf<lb n="15" />gwreic o'r a welsei neb, ac eurwisc amdanei o bali<lb n="16" />llathreit. Ac ar hynny, e ymolchi yd aethant, a chyrchu<lb n="17" />y bordeu a orugant, ac eisted a wnaethant ual hynn -- y<lb n="18" />urenhines o'r neill parth idaw ef, a'r iarll, deby\gei ef,<lb n="19" />o'r parth arall. A dechreu ymdidan a wnaeth ef a'r<lb n="20" />urenhines. Ac o'r a welsei eiryoet wrth ymdidan a hi,<lb n="21" />dissymlaf gwreic a bonedigeidaf i hannwyt a'y hymdidan<lb n="22" />oed. A threulaw a wnaethant bwyt a llynn a cherdeu a<lb n="23" />chyuedach. O'r a welsei o holl lyssoed y dayar, llyna<lb n="24" />y llys diwallaf o uwyt a llynn, ac eur lestri, a theyrn<lb n="25" />dlysseu.<lb n="26" />Amser a doeth udunt e uynet e gyscu, ac y gysgu<lb n="27" />yd aethant, ef a'r urenhines. Y gyt ac yd aethant yn<lb n="28" />guely ymchwelut e weneb at yr erchwyn a oruc ef, a'y<pb type="edition" n="5" />
					<lb n="1" />geuyn attei hitheu. O hynny hyt trannoeth, ny dywot<lb n="2" />ef wrthi hi un geir. Trannoeth, tirionwch ac ymdidan<lb n="3" />hygar a uu y ryngthunt. Peth bynnac o garueidrwyd a<lb n="4" />wei y rungthunt y dyd, ni bu unnos hyt ym pen y<lb n="5" />ulwydyn amgen noc a uu y nos gyntaf.<lb n="6" />Treulaw y ulwydyn a wnaeth trwy hela, a cherdeu,<lb n="7" />a chyuedach, a charueidrwyd, ac ymdidan a chedymdeithon,<lb n="8" />hyt y nos yd oet y gyfranc. Yn oet y nos<lb n="9" />honno, kystal y doi y gof y'r dyn eithaf yn yr holl<lb n="10" />gyuoeth yr oet [ac idaw ynteu]. Ac ynteu a doeth i'r<lb n="11" />oet, a guyrda y gyuoeth y gyt ac ef. Ac y gyt ac y<lb n="12" />doeth i'r ryt, marchawc a gyuodes y uynyd, ac a dywot<lb n="13" />wal hynn, "A wyrda," heb ef, "ymwerendewch yn da.<lb n="14" />Y rwng y deu wrenhin y mae yr oet hwnn, a hynny y<lb n="15" />rwng y deu gorff wylldeu. A fob un o honunt yssyd<lb n="16" />hawlwr ar y gilyd, a hynny am dir a dayar. A ssegur<lb n="17" />y digaun pawb o honawch uot, eithyr gadu y ryngthunt<lb n="18" />wylldeu."<lb n="19" />Ac ar hynny y deu urenhin a nessayssant y gyt am<lb n="20" />perued y ryt e ymgyuaruot. Ac ar y gossot kyntaf, y<lb n="21" />gwr a oed yn lle Arawn, a ossodes ar Hafgan ym perued<lb n="22" />bogel y daryan yny hyllt yn deu hanner, ac yny dyrr yr<lb n="23" />arueu oll, ac yny uyd Hafgan hyt y ureich a'e paladyr<lb n="24" />dros pedrein y uarch y'r llawr, ac angheuawl dyrnawt<lb n="25" />yndaw ynteu. "A unben," heb yr Hafgan, "pa dylyet<lb n="26" />a oed iti ar uy angheu i? Nit yttoydwn i yn holi dim<lb n="27" />i ti. Ni wydwn achos it heuyt y'm llad i: ac yr Duw,"<lb n="28" />heb ef, "canys dechreueist uy llad, gorffen." "A<pb type="edition" n="6" />
					<lb n="1" />unbenn," heb ynteu, "ef a eill uot yn ediuar gennyf<lb n="2" />gwneuthur a wneuthum itt. Keis a'th lado; ni ladaf i<lb n="3" />di." "Vy ngwyrda kywir," heb yr Hafgan, "dygwch ui<lb n="4" />odyma: neut teruynedic angheu y mi. Nit oes ansawd<lb n="5" />y mi y'ch kynnal chwi bellach." "Vy ngwy[r]da<lb n="6" />innheu," heb y gwr a oed yn lle Arawn, "kymerwch ych<lb n="7" />kyuarwyd, a gwybydwch pwy a dylyo bot yn wyr ymi."<lb n="8" />"Arglwyd," heb y gwyrda, "pawb a'y dyly, canyt oes<lb n="9" />urenhin ar holl Annwuyn namyn ti." "Ie," heb ynteu,<lb n="10" />"a del yn waredauc, iawn yw [y] gymryt. Ar ny del yn<lb n="11" />uuyd, kymmeller o nerth cledyueu." Ac ar hynny,<lb n="12" />kymryt gwrogaeth y gwyr a dechreu guereskynn y wlat.<lb n="13" />Ac erbyn hanner dyd drannoeth, yd oed yn y uedyant<lb n="14" />y dwy dyrnas.<lb n="15" />Ac ar hynny, ef a gerdwys parth a'y gynnadyl, ac a<lb n="16" />doeth y Lynn Cuch. A phan doeth yno, yd oed<lb n="17" />Arawn urenhin Annwuyn yn y erbyn. Llawen uu pob<lb n="18" />un wrth y gilid o honunt. "Ie," heb yr Arawn, "Duw<lb n="19" />a dalo itt dy gydymdeithas; mi a'y kygleu." "Ie,"<lb n="20" />heb ynteu, "pan delych dy hun i'th wlat, ti a wely a<lb n="21" />wneuthum i yrot ti." "A wnaethost," heb ef, "yrof i,<lb n="22" />Duw a'y talo itt."<lb n="23" />Yna y rodes Arawn y furuf, a'y drych e hun y Pwyll,<lb n="24" />Pendeuic Dyuet, ac y kymerth ynteu y furuf e hun a'y<lb n="25" />drych. Ac y kerdaud Arawn racdaw parth a'y lys y<lb n="26" />Annwuyn, ac y bu digrif ganthaw ymw[e]let a'y eniuer<lb n="27" />ac a'y deulu, canis rywelsei ef [wy ys blwydyn].<lb n="28" />Wynteu hagen ni wybuyssynt i eisseu ef, ac ni bu<pb type="edition" n="7" />
					<lb n="1" />newydach ganthunt y dyuodyat no chynt. Y dyd<lb n="2" />hwnnw a dreulwys trwy digrifwch a llywenyd, ac eisted<lb n="3" />ac ymdidan a'y wreic ac a'y wyrda. A phan uu amserach<lb n="4" />kymryt hun no chyuedach, y gyscu yd aethant. Y vely<lb n="5" />a gyrchwys, a'y vreic a aeth attaw. Kyntaf y gwnaeth<lb n="6" />ef ymdidan a'y [wreic], ac ymyrru ar digriwwch serchawl<lb n="7" />a charyat arnei. A hynny ny ordifnassei hi<lb n="8" />ys blwydyn, a hynny a uedylywys hi. "Oy a Duw," heb<lb n="9" />hi, "pa amgen uedwl yssyd yndaw ef heno noc ar a uu yr<lb n="10" />blwydyn y heno?" A medylyaw a wnaeth yn hir. A<lb n="11" />guedy y medwl hwnnw, duhunaw a wnaeth ef, a farabyl<lb n="12" />a dywot ef wrthi hi, a'r eil, a'r trydyt; ac attep ny chauas<lb n="13" />ef genthi hi yn hynny. "Pa achaws," heb ynteu, "na<lb n="14" />dywedy di wrthyf i?" "Dywedaf wrthyt," heb hi,<lb n="15" />"na dywedeis ys blwydyn y gymmeint yn y kyfryw le a<lb n="16" />hwnn." "Paham?" heb ef. "Ys glut a beth yd<lb n="17" />ymdidanyssam ni." "Meuyl im," heb hi, "yr blwydyn<lb n="18" />y neithwyr o'r pan elem yn nyblyc yn dillat guely, na<lb n="19" />digrifwch, nac ymdidan, nac ymchwelut ohonot dy<lb n="20" />wyneb attaf i, yn chwaethach a uei uwy no hynny o'r bu<lb n="21" />y rom ni." Ac yna y medylywys ef, "Oy a Arglwyd<lb n="22" />Duw," heb ef, "cadarn a ungwr y gydymdeithas, a<lb n="23" />diffleeis, a geueis i yn gedymdeith." Ac yna y dywot ef<lb n="24" />wrth y wreic, "Arglwydes," heb ef, "na chapla di uiui.<lb n="25" />Y rof i a Duw," heb ynteu, "ni chyskeis inheu gyt<lb n="26" />a thi, yr blwydyn y neithwyr, ac ni orwedeis." Ac yna<lb n="27" />menegi y holl gyfranc a wnaeth idi. "I Duw y dygaf<lb n="28" />uy nghyffes," heb hitheu, "gauael gadarn a geueist ar<lb n="29" />gedymdeith yn herwyd ymlad a frouedigaeth y gorff, a<pb type="edition" n="8" />
					<lb n="1" />chadw kywirdeb wrthyt titheu." "Arglwydes," heb ef,<lb n="2" />"sef ar y medwl hwnnw yd oedwn inheu, tra deweis<lb n="3" />wrthyt ti." "Diryued oed hynny," heb hitheu.<lb n="4" />Ynteu Pwyll, Pendeuic Dyuet, a doeth y gyuoeth ac<lb n="5" />y wlat. A dechreu ymouyn a gwyrda y wlat, beth a<lb n="6" />uuassei y arglwydiaeth ef arnunt hwy y ulwydyn honno<lb n="7" />y wrth ryuuassei kynn no hynny. "Arglwyd," heb wy,<lb n="8" />"ny bu gystal dy wybot; ny buost gyn hygaret guas<lb n="9" />ditheu; ny bu gyn hawsset gennyt titheu treulaw dy da;<lb n="10" />ny bu well dy dosparth eiroet no'r ulwydyn honn."<lb n="11" />"Y rof i a Duw," heb ynteu, "ys iawn a beth iwch chwi,<lb n="12" />diolwch y'r gwr a uu y gyt a chwi, a llyna y gyfranc ual<lb n="13" />y bu"-- a'e datkanu oll o Pwyll. "Ie, Arglwyd,"<lb n="14" />heb wy, "diolwch y Duw caffael o honot y gydymdeithas<lb n="15" />honno; a'r arglwydiaeth a gaussam ninheu y ulwydyn<lb n="16" />honno, nys attygy y gennym, ot gwnn." "Nac attygaf,<lb n="17" />y rof i a Duw," heb ynteu Pwyll.<lb n="18" />Ac o hynny allan, dechreu cadarnhau kedymdeithas<lb n="19" />y ryngthunt, ac anuon o pop un y gilid meirch a milgwn<lb n="20" />a hebogeu a fob gyfryw dlws, o'r a debygei bob un<lb n="21" />digrifhau medwl y gilid o honaw. Ac o achaws i drigiant<lb n="22" />ef y ulwydyn honno yn Annwuyn, a gwledychu o honaw<lb n="23" />yno mor lwydannus, a dwyn y dwy dyrnas yn un drwy y<lb n="24" />dewred ef a'y uilwraeth, y diffygywys y enw ef ar Pwyll,<lb n="25" />Pendeuic Dyuet, ac y gelwit Pwyll Penn Annwuyn o<lb n="26" />hynny allan.<lb n="27" />A threigylgueith yd oed yn Arberth, priflys idaw, a<pb type="edition" n="9" />
					<lb n="1" />gwled darparedic idaw, ac yniueroed mawr o wyr y gyt<lb n="2" />ac ef. A guedy y bwyta kyntaf, kyuodi y orymdeith a<lb n="3" />oruc Pwyll, a chyrchu penn gorssed a oed uch llaw y<lb n="4" />llys, a elwit Gorssed Arberth. "Arglwyd." heb un<lb n="5" />o'r Ilys, "kynnedyf yr orssed yw, pa dylyedauc bynnac<lb n="6" />a eistedo arnei, nat a odyno heb un o'r deupeth, ay<lb n="7" />kymriw neu archolleu, neu ynteu a welei rywedawt."<lb n="8" />"Nyt oes arnaf i ouyn cael kymriw, neu archolleu, ym<lb n="9" />plith hynn o niuer. Ryuedawt hagen da oed gennyf<lb n="10" />pei ys guelwn. Mi a af," heb ynteu, "y'r orssed y<lb n="11" />eisted." Eisted a wnaeth<note xml:id="chapter-1-p-1-note-2">wnath,W. ^</note>ar yr orssed. Ac wal y<lb n="12" />bydynt yn eisted, wynt a welynt gwreic ar uarch canwelw<lb n="13" />mawr aruchel, a gwisc eureit, llathreit, o bali amdanei,<lb n="14" />yn dyuot ar hyt y prifford a gerdei heb law yr orssed.<lb n="15" />Kerdet araf, guastat oed gan y march ar uryt y neb a'y<lb n="16" />guelei, ac yn dyuot y ogyuuch a'r orssed. "A wyr," heb<lb n="17" />y Pwyll, "a oes ohonawchi, a adnappo y uarchoges?"<lb n="18" />"Nac oes, Arglwyd," heb wynt. "Aet un," heb ynteu,<lb n="19" />"yn y herbyn y wybot pwy yw." Un a gyuodes y<lb n="20" />uynyd, a phan doeth yn y herbyn y'r ford, neut athoed<lb n="21" />hi heibaw. Y hymlit a wnaeth ual y gallet gyntaf o<lb n="22" />pedestric. A fei mwyaf<note xml:id="chapter-1-p-1-note-3">mwyf,W. ^</note>uei y urys ef, pellaf uydei hitheu<lb n="23" />e wrthaw ef. A phan welas na thygyei idaw y<lb n="24" />hymlit, ymchwelut a oruc at Pwyll a dywedut wrthaw,<lb n="25" />"Arglwyd," heb ef, "ni thykya y pedestric yn y byt e<lb n="26" />hymlit hi." "Ie," heb ynteu Pwyll, "dos y'r llys, a<lb n="27" />chymer y march kyntaf a wypych, a dos ragot yn y hol."<pb type="edition" n="10" />
					<lb n="1" />Y march a gymerth, ac racdaw yd aeth; y maestir<lb n="2" />guastat a gauas, ac ef a dangosses yr ysparduneu y'r<lb n="3" />march. A ffei uwyaf y lladei ef y march, pellaf uydei<lb n="4" />hitheu e wrthaw ef. Yr vn gerdet a dechreuyssei hitheu,<lb n="5" />yd oed arnaw. Y uarch ef a ballwys; a phan wybu ef ar<lb n="6" />y uarch pallu y bedestric, ymchwelut yn yd oed Pwyll a<lb n="7" />wnaeth. "Arglwyd," heb ef, "ny thykya y neb ymlit<lb n="8" />yr unbennes racco. Ny wydwn i varch gynt yn y<lb n="9" />kyuoyth no hwnnw, ac ni thygyei ymi y hymlit hi."<lb n="10" />"Ie," heb ynteu Pwyll, "y mae yno ryw ystyr hut.<lb n="11" />Awn parth a'r llys." Y'r llys y doethant, a threulau y<lb n="12" />dyd hwnnw a wnaethant.<lb n="13" />A thrannoeth, kyuodi e uynyd a wnaethant, a<lb n="14" />threulaw hwnnw yny oed amser mynet y uwyta. A<lb n="15" />gwedy y bwyta kyntaf, "Ie," heb ynteu Pwyll, "ni a<lb n="16" />awn yr yniuer y buam doe, y penn yr orssed. A thidy,"<lb n="17" />heb ef, wrth vn o'y uakwyueit, "dwg gennyt y march<lb n="18" />kyntaf a wypych yn y mays." A hynny a wnaeth y<lb n="19" />makwyf. Yr orssed a gyrchyssant, a'r march ganthunt.<lb n="20" />Ac val y bydynt yn eiste, wynt a welynt y wreic ar<lb n="21" />yr vn march, a'r vn wisc amdanei, yn dyuot yr un ford.<lb n="22" />"Llyma," heb y Pwyll, "y uarchoges doe. Bid parawt,"<lb n="23" />heb ef, "was, e wybot pwy yw hi." "Arglwyd," heb<lb n="24" />ef, "mi a wnaf hynny yn llawen." Ar hynny, y uarchoges<lb n="25" />a doeth gywerbyn ac wynt. Sef a oruc y makwyf yna,<lb n="26" />yskynnu ar y march, a chynn daruot idaw ymgueiraw<lb n="27" />yn y gyfrwy neu ry adoed hi heibaw, a chynnwll y<lb n="28" />rygthunt. Amgen urys gerdet nit oed genthi hi no'r dyd<lb n="29" />gynt. Ynteu a gymerth rygyng y gan y uarch, ac ef a<pb type="edition" n="11" />
					<lb n="1" />dybygei yr araued y kerdei y uarch yr ymordiwedei a<lb n="2" />hi. A hynny ny thy\gywys idaw. Ellwg y uarch a<lb n="3" />oruc wrth auwyneu; nyt oed nes idi yna no chyt<note xml:id="chapter-1-p-1-note-4">chynt,W.chyn,R. ^</note>bei ar<lb n="4" />y gam; a phei wyaf y lladei ef y uarch, pellaf uydei<lb n="5" />hitheu e wrthaw ef: y cherdet hitheu nit oed uwy no<lb n="6" />chynt. Cany welas ef tygyaw idaw e hymlit ymchwelut<lb n="7" />a wnaeth<note xml:id="chapter-1-p-1-note-5">wnaet,W. ^</note>a dyuot yn yd oet Pwyll. "Arglwyd," heb<lb n="8" />ef, "nyt oes<note xml:id="chapter-1-p-1-note-6">ef nyt oes,R. ^</note>allu gan y march amgen noc a weleisti."<lb n="9" />"Mi a weleis," heb ynteu, "ny thykya y neb y herlit hi.<lb n="10" />Ac y rof i a Duw," heb ef, "yd oed neges idi wrth rei o'r<lb n="11" />maes hwnn pei gattei wrthpwythi idi y dywedut; a ni<lb n="12" />a awn parth a'r llys."<lb n="13" />Y'r llys y doethant, a threulaw y nos honno a<lb n="14" />orugant drwy gerdeu a chyuedach, ual y bu llonyd<lb n="15" />ganthunt. A thrannoeth diuyrru y dyd a wnaethant yny<lb n="16" />oed amser mynet y wwyta. A phan daruu udunt y bwyd<lb n="17" />Pwyll a dywot, "Mae yr yniuer y buom ni doe ac echtoe<lb n="18" />ym penn yr orssed?" "Llymma, Arglwyd," heb wynt.<lb n="19" />"Awn," heb ef, "y'r orssed y eiste, a thitheu," heb ef,<lb n="20" />wrth was y uarch, "kyfrwya uy march yn da, a<lb n="21" />dabre ac ef y'r ford, a dwc uy ysparduneu gennyt." Y<lb n="22" />gwas a wnaeth hynny.<lb n="23" />Dyuot yr orssed a orugant y eisted. Ny buant<lb n="24" />hayach o enkyt yno, yny welynt y uarchoges yn dyuot<lb n="25" />yr vn ford, ac yn un ansawd, ac vn gerdet. "Ha was,"<lb n="26" />heb y Pwyll, "mi a welaf y uarchoges. Moes uy march."<lb n="27" />Yskynnu a oruc Pwyll ar y uarch, ac nyt kynt yd yskynn<pb type="edition" n="12" />
					<lb n="1" />ef ar y uarch, noc yd a hitheu hebdaw ef. Troi yn y<lb n="2" />hol a oruc ef, a gadel y uarch drythyll, llamsachus y<lb n="3" />gerdet. Ac ef a debygei, ar yr eil neit, neu ar y trydyd,<lb n="4" />y gordiwedei. Nyt oed nes hagen idi no chynt. Y uarch<lb n="5" />a gymhellaud o'r kerdet mwyaf a oed ganthaw. A<lb n="6" />guelet a wnaeth na thygyei idaw y hymlit.<lb n="7" />Yna y dywot Pwyll. "A uorwyn," heb ef, "yr<lb n="8" />mwyn y gwr mwyhaf a gery, arho ui." "Arhoaf yn<lb n="9" />llawen," heb hi, "ac oed llessach y'r march, pei ass<lb n="10" />archut yr meityn." Sewyll, ac arhos a oruc y uorwyn, a<lb n="11" />gwaret y rann a dylyei uot am y hwyneb o wisc y phenn,<lb n="12" />ac attal y golwc arnaw, a dechreu ymdidan ac ef.<lb n="13" />"Arglwydes," heb ef, "pan doy di, a pha gerdet yssyd<lb n="14" />arnat ti?" "Kerdet wrth uy negesseu," heb hi, "a da<lb n="15" />yw gennyf dy welet ti." "Crassaw wrthyt y gennyf i,"<lb n="16" />heb ef. Ac yna medylyaw a wnaeth, bot yn diuwyn<lb n="17" />ganthaw pryt a welsei o uorwyn eiroet, a gwreic, y wrth y<lb n="18" />ffryt hi. "Arglwydes," heb ef, "a dywedy di ymi dim<lb n="19" />o'th negesseu?" "Dywedaf, y rof a Duw," heb hi.<lb n="20" />"Pennaf neges uu ymi, keissaw dy welet ti." "Llyna,"<lb n="21" />heb y Pwyll,<note xml:id="chapter-1-p-1-note-7">Pwll,W. ^</note>"y neges oreu gennyf i dy dyuot ti idi. Ac<lb n="22" />a dywedy di ymi pwy wyt?" "Dywedaf, Arglwyd,"<lb n="23" />heb hi. "Riannon, uerch Heueyd Hen, wyf i, a'm rodi<lb n="24" />y wr o'm hanwod yd ydys. Ac ny mynneis innheu un<lb n="25" />gwr, a hynny o'th garyat ti. Ac nys mynnaf etwa, onyt<lb n="26" />ti a'm gwrthyt. Ac e wybot dy attep di am hynny e<lb n="27" />deuthum i." "Rof i a Duw," heb ynteu Pwyll, "llyna<pb type="edition" n="13" />
					<lb n="1" />uy attep i iti, pei caffwn dewis ar holl wraged a<lb n="2" />morynnyon y byt, y mae ti a dewisswn." "Ie," heb<lb n="3" />hitheu, "os hynny a uynny, kyn uy rodi y wr arall,<lb n="4" />gwna oed a mi." "Goreu yw gennyf i," heb y<lb n="5" />Pwyll, "bo kyntaf; ac yn y lle y mynnych ti, gwna yr<lb n="6" />oet." "Gwnaf, Arglwyd," heb hi, "blwydyn y heno,<lb n="7" />yn llys Heueyd, mi a baraf bot gwled darparedic yn<lb n="8" />barawt erbyn dy dyuot." "Yn llawen," heb ynteu, "a<lb n="9" />mi a uydaf yn yr oet hwnnw." "Arglwyd," heb hi,<lb n="10" />"tric yn iach, a choffa gywiraw dy edewit, ac e ymdeith<lb n="11" />yd af i."<lb n="12" />A guahanu a wnaethont, a chyrchu a wnaeth ef<lb n="13" />parth a'e teulu a'e niuer. Pa ymouyn bynnac a uei<lb n="14" />ganthunt wy y wrth y uorwyn, y chwedleu ereill y trossei<lb n="15" />ynteu. Odyna treulaw y ulwydyn hyt yr amser a<lb n="16" />wnaethont; ac ymgueiraw [o Pwyll] ar y ganuet<lb n="17" />marchauc. Ef a aeth ryngtaw a llys Eueyd Hen, ac ef<lb n="18" />a doeth y'r llys, a llawen uuwyt wrthaw, a dygyuor a<lb n="19" />llewenyd ac arlwy mawr a oed yn y erbyn, a holl uaranned<lb n="20" />y llys wrth y gynghor ef y treulwyt. Kyweiryaw y<lb n="21" />neuad a wnaethpwyt, ac y'r bordeu yd aethant. Sef<lb n="22" />ual yd eistedyssont, Heueyd Hen ar neill law Pwyll, a<lb n="23" />Riannon o'r parth arall idaw; y am hynny pawb<lb n="24" />ual y bei y enryded. Bwyta a chyuedach ac ymdidan a<lb n="25" />wnaethont.<lb n="26" />Ac ar dechreu kyuedach gwedy bwyt, wynt a<lb n="27" />welynt yn dyuot y mywn, guas gwineu, mawr, teyrneid,<lb n="28" />a guisc o bali amdanaw. A phan doeth y gynted y<lb n="29" />neuad, kyuarch guell a oruc y Pwyll a'y gedymdeithon.<pb type="edition" n="14" />
					<lb n="1" />"Cressaw Duw wrthyt, eneit, a dos y eisted," heb y<lb n="2" />Pwyll. "Nac af," heb ef, "eirchat wyf, a'm neges a<lb n="3" />wnaf." "Gwna yn llawen," heb y Pwyll. "Arglwyd,"<lb n="4" />heb ef, "wrthyt ti y mae uy neges i, ac y erchi it y<lb n="5" />dodwyf." "Pa arch bynnac a erchych di ymi, hyt y<lb n="6" />gallwyf y gaffael, itti y byd." "Och !" heb y Riannon,<lb n="7" />"paham y rody di attep yuelly?" "Neus rodes y<lb n="8" />uelly, Arglwydes, yg gwyd gwyrda," heb ef. "Eneit,"<lb n="9" />heb y Pwyll, "beth yw dy arch di?" "Y wreic uwyaf<lb n="10" />a garaf yd wyt yn kyscu heno genthi. Ac y herchi hi<lb n="11" />a'r arlwy a'r darmerth yssyd ymma y dodwyf i."<lb n="12" />Kynhewi a oruc Pwyll, cany bu attep a rodassei.<lb n="13" />"Taw, hyt y mynnych," heb y Riannon, "ny bu<lb n="14" />uuscrellach gwr ar y ssynnwyr e hun nog ry uuost ti."<lb n="15" />"Arglwydes," heb ef, "ny wydwn i pwy oed ef."<lb n="16" />"Llyna y gwr y mynyssit uy rodi i idaw o'm hanuod,"<lb n="17" />heb hi, "Guawl uab Clut, gwr tormyn\nawc,<lb n="18" />kyuoethawc. A chan derw yt dywedut y geir a dywedeist,<lb n="19" />dyro ui idaw rac anglot yt." "Arglwydes," heb ef, "ny<lb n="20" />wnn i pa ryw attep yw hwnnw. Ny allaf ui arnaf a<lb n="21" />dywedy di uyth." "Dyro di ui idaw ef," heb hi, "a mi<lb n="22" />a wnaf na chaffo ef uiui uyth." "Pa furyf uyd hynny?"<lb n="23" />heb y Pwyll. "Mi a rodaf i'th law got uechan," heb hi,<lb n="24" />"a chadw honno gennyt yn da. Ac ef a eirch y wled a'r<lb n="25" />arlwy a'r darmerth. Ac nit oes y'th uedyant di hynny.<lb n="26" />A mi ui a rodaf y wled y'r teulu a'r niueroed," heb hi,<lb n="27" />"a hwnnw uyd dy attep am hynny. Amdanaf innheu,"<lb n="28" />heb hi, "mi a wnaf oet ac ef, ulwydyn y heno, y gyscu<lb n="29" />gennyf; ac ym penn y ulwydyn," heb hi, "byd ditheu<pb type="edition" n="15" />
					<lb n="1" />a'r got honn genhyt, ar dy ganuet marchawc yn y perllan<lb n="2" />uchot. A phan uo ef ar perued y digrifwch a'y gyuedach,<lb n="3" />dyret titheu dy hun ymywn a dillat reudus amdanat, a'r<lb n="4" />got y'th law," heb hi, "ac nac arch dim namyn lloneit y<lb n="5" />got o uwyt. Minheu," heb hi, "a baraf, bei dottit yssyd<lb n="6" />yn y seith cantref hynn o uwyt a llynn yndi, na bydei<lb n="7" />launach no chynt. A guedy byryer llawer yndi, ef a<lb n="8" />ouyn yt, ʽA uyd llawn dy got ti uyth?' Dywet titheu,<lb n="9" />ʽNa uyd, ony chyuyt dylyedauc tra chyuoethauc, a<lb n="10" />guascu a'y deudroet y bwyt yn y got, a dywedut,<lb n="11" />ʽDigawn rydodet ymman.' A minheu a baraf idaw ef<lb n="12" />uynet y sseghi y bwyt yn y got. A phan el ef, tro ditheu<lb n="13" />y got, yny el ef dros y pen yn y got. Ac yna llad glwm<lb n="14" />ar garryeu y got. A bit corn canu da am dy uynwgyl, a<lb n="15" />phan uo ef yn rwymedic yn y got, dot titheu lef ar dy<lb n="16" />gorn, a bit hynny yn arwyd y rot a'th uarchogyon; pan<lb n="17" />glywhont llef dy gorn, diskynnent wynteu am ben y llys."<lb n="18" />"Arglwyd," heb y Guawl, "madws oed ymi cael<lb n="19" />attep am a ercheis." "Kymeint ac a ercheist," heb y<lb n="20" />Pwyll, "o'r a uo y'm medyant i, ti a'y keffy." "Eneit,"<lb n="21" />heb hitheu Riannon, "am y wled a'r darpar yssyd yma,<lb n="22" />hwnnw a rodeis i y wyr Dyuet ac y'r teulu, a'r yniueroed<lb n="23" />yssyd ymma. Hwnnw nit eidawaf y rodi y neb.<lb n="24" />Blwydyn y heno ynteu, y byd gwled darparedic yn y<lb n="25" />llys honn i titheu, eneit, y gyscu gennyf innheu."<lb n="26" />Gwawl a gerdawd ryngthaw a'y gyuoeth. Pwyll<lb n="27" />ynteu a doeth y Dyuet. A'r ulwydyn honno a dreulwys<lb n="28" />pawb o honunt hyt oet y wled a oed yn llys Eueyd<pb type="edition" n="16" />
					<lb n="1" />Hen. Gwaul uab Clut a doeth parth a'r wled a oed<lb n="2" />darparedic idaw, a chyrchu y llys a wnaeth, a llawen<lb n="3" />uuwyt wrthaw. Pwyll ynteu Penn Annwn a doeth y'r<lb n="4" />berllan ar y ganuet marchauc, ual y gorchymynnassei<lb n="5" />Riannon idaw, a'r got ganthaw. Gwiscaw bratteu trwm<lb n="6" />ymdan[a]w a oruc Pwyll, a chymryt lloppaneu mawr am<lb n="7" />y draet. A phan wybu y bot ar dechreu kyuedach wedy<lb n="8" />bwyta, dyuot racdaw y'r neuad; a guedy y dyuot y<lb n="9" />gynted y neuad kyuarch guell a wnaeth y Wawl uab Clut<lb n="10" />a'y gedymdeithon o wyr a gwraged. "Duw a ro da yt,"<lb n="11" />heb y Gwawl, "a chraessaw Duw wrthyt." "Arglwyd,"<lb n="12" />heb ynteu, "Duw a dalo yt. Negessawl wyf wrthyt."<lb n="13" />"Craessaw wrth dy neges," heb ef. "Ac os arch<lb n="14" />gyuartal a erchy ymi, yn llawen ti a'e keffy." "Kyuartal,<lb n="15" />Arglwyd," heb ynteu, "nyt archaf onyt rac eisseu. Sef<lb n="16" />arch a archaf, lloneit y got uechan a wely di o uwyt."<lb n="17" />"Arch didraha yw honno," heb ef, "a thi a'y keffy yn<lb n="18" />llawen. Dygwch uwyt idaw," heb ef. Riuedi mawr o<lb n="19" />sswydwyr a gyuodassant y uynyd, a dechreu llenwi y<lb n="20" />got. Ac yr a uyrit yndi ny bydei lawnach no chynt.<lb n="21" />"Eneit," heb y Guawl, "a uyd llawn dy got ti<lb n="22" />uyth?" "Na uyd, y rof a Duw," heb ef, "yr a dotter<lb n="23" />yndi uyth, ony chyuyt dylyedauc tir a dayar a chyuoeth,<lb n="24" />a ssenghi a'y deudroet y bwyt yn y got a dywedut,<lb n="25" />'Digawn ry dodet yma'" "A geimat," heb y Riannon,<lb n="26" />"kyuot y uynyd ar uyrr," wrth Gwawl vab Clut.<lb n="27" />"Kyuodaf yn llawen," heb ef. A chyuodi y uynyd, a<lb n="28" />dodi y deudroet yn y got, a troi o Pwyll y got yny uyd<lb n="29" />Guawl dros y penn yn y got ac yn gyflym caeu y got, a<pb type="edition" n="17" />
					<lb n="1" />llad clwm ar y carryeu, a dodi llef ar y gorn. Ac ar<lb n="2" />hynny,<note xml:id="chapter-1-p-1-note-8">yny,W. ^</note>llyma y teulu am penn y llys, ac yna kymryt<lb n="3" />pawb o'r niuer a doeth y gyt a Guawl, a'y dodi yn y<lb n="4" />carchar e hun. A bwrw y bratteu a'r loppaneu a'r<lb n="5" />yspeil didestyl y amdanaw a oruc Pwyll.<lb n="6" />Ac mal y delei pob un o'e niuer ynteu y mywn, y<lb n="7" />trawei pob un dyrnawt ar y got, ac y gouynnei, "Beth<lb n="8" />yssyd ymma?" "Broch," medynt wynteu. Sef<lb n="9" />kyfryw chware a wneynt, taraw a wnai pob un dyrnawt<lb n="10" />ar y got, ae a'e droet ae a throssawl; ac yuelly guare a'r<lb n="11" />got a wnaethont. Pawb ual y delei, a ouynnei, "Pa<lb n="12" />chware a wnewch chwi uelly?" "Guare broch yg<lb n="13" />got," medynt wynteu. Ac yna gyntaf y guarywyt broch<lb n="14" />yggot.<lb n="15" />"Arglwyd," heb y gwr o'r got, "pei guarandawut<lb n="16" />uiui, nyt oed dihenyd arnaf uy llad y mywn got."<lb n="17" />"Arglwyd," heb Eueyd<note xml:id="chapter-1-p-1-note-9">Euey,W. ^</note>Hen, "guir a dyweit.<lb n="18" />Iawn yw yt y warandaw; nyt dihenyt arnaw hynny."<note xml:id="chapter-1-p-1-note-10">hyny,W. ^</note>
					<lb n="19" />"Ie," heb y Pwyll, "mi a wnaf dy gynghor di amdanaw<lb n="20" />ef." "Llyna dy gynghor di," heb Riannon yna. "Yd<lb n="21" />wyt yn y lle y perthyn arnat llonydu eircheit a cherdoryon.<lb n="22" />Gat yno ef y rodi drossot y pawb," heb hi, "a<lb n="23" />chymer gedernit y ganthaw na bo ammouyn na dial uyth<lb n="24" />amdanaw, a digawn yw hynny o gosp arnaw." "Ef a<lb n="25" />geif hynny yn llawen," heb y gwr o'r got. "A minheu<lb n="26" />a'e kymmeraf yn llawen," heb y Pwyll, "gan gynghor<lb n="27" />Heueyd a Riannon." "Kynghor yw hynny gynnym<lb n="28" />ni," heb wynt. "Y gymryt a wnaf," heb y Pwyll.<pb type="edition" n="18" />
					<lb n="1" />"Keis ueicheu drossot." "Ni a uydwn drostaw," heb<lb n="2" />Heueyd, "yny uo ryd y wyr y uynet drostaw." Ac ar<lb n="3" />hynny y gollyngwyt ef o'r got ac y rydhawyt y oreugwyr.<lb n="4" />"Gouyn ueithon y Wawl weicheu," heb yr Heueyd.<lb n="5" />"Ni a adwaenwn y neb a dylyer y kymryt y ganthaw."<lb n="6" />Riuaw y meicheu a wnaeth Heueyd. "Llunnya dy<lb n="7" />hunn," heb y Guawl, "dy ammot." "Digawn yw<lb n="8" />gennyf i," heb y Pwyll, "ual y llunnyawd Riannon."<lb n="9" />Y meicheu a aeth ar yr ammot hwnnw. "Ie, Arglwyd,"<lb n="10" />heb y Guawl,"briwedic wyf i, a chymriw mawr a geueis,<lb n="11" />ac ennein yssyd reit ymi, ac y ymdeith yd af i, gan dy<lb n="12" />gannyat ti. A mi a adawaf wyrda drossof yma, y attep<lb n="13" />y pawb o'r a'th ouynno di." "Yn llawen," heb y Pwyll,<lb n="14" />"a gwna ditheu hynny." Guawl a aeth parth a'y gyuoeth.<lb n="15" />Y neuad ynteu a gyweirwyt y Pwyll a'e niuer, ac<lb n="16" />yniuer y llys y am hynny. Ac y'r bordeu yd aethont y<lb n="17" />eisted, ac ual yd eistedyssant ulwydyn o'r nos honno, yd<lb n="18" />eistedwys paub y nos [honno]. Bwyta a chyuedach a<lb n="19" />wnaethont, ac amser a doeth y uynet y gyscu. Ac y'r<lb n="20" />ystauell yd aeth Pwyll a Riannon, a threulaw y nos<lb n="21" />honno drwy digriuwch a llonydwch.<lb n="22" />A thrannoeth, yn ieuengtit y dyd, "Arglwyd," heb<lb n="23" />Riannon, "kyuot y uynyd, a dechreu lonydu y kerdoryon,<lb n="24" />ac na ommed neb hediw, o'r a uynno da."<lb n="25" />"Hynny a wnaf i, yn llawen." heb y Pwyll, "a hediw a<lb n="26" />pheunyd tra parhao y wled honn." Ef a gyuodes Pwyll<lb n="27" />y uynyd, a pheri dodi gostec, y erchi y holl eircheit a<lb n="28" />cherdoryon dangos, a menegi udunt y llonydit pawb o<pb type="edition" n="19" />
					<lb n="1" />honunt wrth y uod a'y uympwy; a hynny a<lb n="2" />wnaethpwyd. Y wled honno a dreulwyt, ac ny<lb n="3" />ommedwyt neb tra barhaud. A phan daruu y wled,<lb n="4" />"Arglwyd," heb y Pwyll wrth Heueyd. "mi a gychwynnaf,<lb n="5" />gan dy gannyat, parth a Dyuet auore."<lb n="6" />"Ie," heb Heueyd, "Duw a rwydhao ragot; a gwna<lb n="7" />oet a chyfnot y del Riannon i'th ol." "Y rof i a Duw,"<lb n="8" />heb ynteu Pwyll, "y gyt y kerdwn odymma." "Ay<lb n="9" />uelly y mynny di, Arglwyd?" heb yr Heueyd.<lb n="10" />"Uelly, y rof a Duw," heb y Pwyll.<lb n="11" />Wynt a gerdassant trannoeth parth a Dyuet, a Llys<lb n="12" />Arberth a gyrchyssant, a gwled darparedic oed yno<lb n="13" />udunt. Dygyuor y wlat a'r kyuoeth a doeth attunt o'r<lb n="14" />gwyr goreu a'r gwraged goreu. Na gwr na gwreic o<lb n="15" />hynny nyt edewis Riannon, heb rodi rod enwauc idaw,<lb n="16" />ae o gae, ae o uodrwy, ae o uaen guerthuawr. Gwledychu<lb n="17" />y wlat a wnaethont yn llwydannus y ulwydyn honno, a'r<lb n="18" />eil. Ac yn [y] dryded ulwydyn, y dechreuis gwyr y wlat<lb n="19" />dala trymuryt yndunt, o welet gwr kymeint a gerynt a'e<lb n="20" />harglwyd ac eu brawduaeth, yn dietiued; a'e dyuynnu<lb n="21" />attunt a wnaethont. Sef lle y doethont y gyt, y Bresseleu<lb n="22" />yn Dyuet. "Arglwyd," heb wynt, "ni a wdom na bydy<lb n="23" />gyuoet ti a rei o wyr y wlat honn, ac yn ouyn ni yw, na<lb n="24" />byd it etiued o'r wreic yssyd gennyt. Ac wrth hynny,<lb n="25" />kymmer wreic arall y bo ettiued yt ohonei. Nyt byth,"<lb n="26" />heb wynt, "y perhey di, a chyt kerych di uot yuelly,<lb n="27" />nys diodefwn y gennyt." "Ie," heb y Pwyll, "nyt hir<lb n="28" />ettwa yd ym y gyt, a llawer damwein a digawn bot.<lb n="29" />Oedwch a mi hynn hyt ym pen y ulwydyn; a blwydyn<pb type="edition" n="20" />
					<lb n="1" />y'r amser hwnn, ni a wnawn yr oet y dyuot y gyt, ac wrth<lb n="2" />ych kynghor y bydaf." Yr oet a wnaethant. Kynn<lb n="3" />dyuot cwbyl o'r oet, mab a anet idaw ef, ac yn Arberth y<lb n="4" />ganet. A'r nos y ganet, y ducpwyt gwraged y wylat y<lb n="5" />mab a'y uam. Sef a wnaeth y gwraged kyscu, a mam y<lb n="6" />mab, Riannon. Sef riuedi o wraged a ducpwyt y'r<lb n="7" />ystauell hwech wraged. Gwylat a wnaethont wynteu<lb n="8" />dalym o'r nos, ac yn hynny eisswys, kyn hanner noss,<lb n="9" />kyscu a wnaeth pawb ohonunt, a thu a'r pylgeint deffroi.<lb n="10" />A phan deffroyssant, edrych a orugant y lle y dodyssynt<lb n="11" />y mab, ac nyt oed dim ohonaw yno. "Och !" heb vn o'r<lb n="12" />gwraged, "neur golles y mab." "Ie," heb arall,<lb n="13" />"bychan a dial oed yn lloski ni, neu yn dienydyaw am y<lb n="14" />mab." "A oes," heb un o'r guraged, "kynghor o'r byt<lb n="15" />am hynn?" "Oes," heb arall, "mi a wnn gynghor da,"<lb n="16" />heb hi. "Beth yw hynny?" heb wy. "Gellast yssyd<lb n="17" />yma," heb hi, "a chanawon genti. Lladwn rei o'r<lb n="18" />canawon, ac irwn y hwyneb hitheu Riannon a'r<lb n="19" />gwaet, a'y dwylaw, a byrwn yr eskym gyr y bron, a<lb n="20" />thaerwn arnei e hun diuetha y mab. Ac ni byd yn taered<lb n="21" />ni an chwech wrthi hi e hun." Ac ar y kynghor hwnnw<lb n="22" />y trigwyt.<lb n="23" />Parth a'r dyd Riannon a deffroes, ac a dywot, "A<lb n="24" />wraged," heb hi, "mae y mab?" "Arglwydes," heb<lb n="25" />wy, "na ouyn di yni y mab. Nyt oes ohonam ni namyn<lb n="26" />cleisseu a dyrnodeu yn ymdaraw a thi; a diamheu yw<lb n="27" />gennym na welsam eiroet uilwraeth yn un wreic kymeint<lb n="28" />ac ynot ti. Ac ny thygyawd ynni ymdaraw a thi. Neur<lb n="29" />diffetheeist du hun dy uab, ac na hawl ef ynni." "A<pb type="edition" n="21" />
					<lb n="1" />druein," heb y Riannon, "yr yr Arglwyd Duw a wyr<lb n="2" />pob peth, na yrrwch geu arnaf. Duw, a wyr pob peth, a<lb n="3" />wyr bot yn eu hynny arnaf i. Ac os ouyn yssyd<lb n="4" />arnawchi, ym kyffes y Duw, mi a'ch differaf." "Dioer,"<lb n="5" />heb wy, "ny adwn ni drwc arnam ny hunein yr dyn yn y<lb n="6" />byt." "A druein," heb hitheu, "ny chewch un drwc yr<lb n="7" />dywedut y wirioned." Yr a dywettei hi yn dec ac yn<lb n="8" />druan, ny chaffei namyn yr un atteb gan y gwraged.<lb n="9" />Pwyll Penn Annwn ar hynny a gyuodes, a'r teulu<lb n="10" />a'r yniueroed, a chelu y damwein hwnnw ny allwyt.<lb n="11" />Y'r wlat yd aeth y chwedyl, a phawb o'r guyrda a'e<lb n="12" />kigleu. A'r guyrda a doethant y gyt y wneuthur<lb n="13" />kynnadeu at Pwyll, y erchi idaw yscar a'e wreic, am<lb n="14" />gyflauan mor anwedus ac ar y wnaethoed. Sef attep a<lb n="15" />rodes Pwyll, "Nyt oed achaws ganthunt wy y erchi y<lb n="16" />mi yscar a'm gwreic namyn na bydei plant idi. Plant a<lb n="17" />wnn i y uot idi hi. Ac nyt yscaraf a hi. O gwnaeth<lb n="18" />hitheu gam, kymeret y phenyt amdanaw." Hitheu<lb n="19" />Riannon a dyuynnwys attei athrawon a doethon. A<lb n="20" />gwedy bot yn degach genthi kymryt y phenyt nog<lb n="21" />ymdaeru a'r gwraged, y phenyt a gymerth. Sef penyt a<lb n="22" />dodet erni, bot yn y llys honno yn Arberth hyt ym penn<lb n="23" />y seith mlyned. Ac yskynuaen a oed odieithyr y porth,<lb n="24" />eisted gyr llaw hwnnw beunyd, a dywedut y pawb a<lb n="25" />delei o'r a debygei nas gwyppei, y gyffranc oll, ac o'r a<lb n="26" />attei idi y dwyn, kynnic y westei a phellynic y dwyn ar<lb n="27" />y cheuyn y'r llys. A damwein y gadei yr un y dwyn.<lb n="28" />Ac yuelly treulaw talym o'r ulwydyn a wnaeth.<pb type="edition" n="22" />
					<lb n="1" />Ac yn yr amser hwnnw yd oed yn arglwyd ar Wynt<lb n="2" />Ys Coet, Teirnon Twryf Uliant, a'r gwr goreu yn y byt<lb n="3" />oed. Ac yn y ty yd oed cassec. Ac nyt oed yn y dyrnas,<lb n="4" />na march na chassec degach no hi; a phob nos<lb n="5" />Calanmei y moei, ac ny wybydei neb un geir e wrth y<lb n="6" />hebawl. Sef a wnaeth Teirnon, ymdidan nosweith a'y<lb n="7" />wreic, "Ha wreic," heb ef, "llibin yd ym pob blwydyn<lb n="8" />yn gadu heppil yn cassec, heb gaffel yr un o honunt."<lb n="9" />"Peth a ellir wrth hynny?" heb hi. "Dial Duw arnaf,"<lb n="10" />heb ef, "nos Calanmei yw heno, ony wybydaf i pa dileith<lb n="11" />yssyd yn dwyn yr ebolyon." Peri dwyn y gassec y mywn<lb n="12" />ty a wnaeth, a gwiscaw arueu amdanaw a oruc ynteu, a<lb n="13" />dechreu gwylat y nos. Ac ual y byd dechreu noss, moi<lb n="14" />y gassec ar ebawl mawr telediw, ac yn seuyll yn y lle.<lb n="15" />Sef a wnaeth Teirnon, kyuodi ac edrych ar prafter yr<lb n="16" />ebawl, ac ual y byd yuelly, ef a glywei twrwf mawr, ac<lb n="17" />yn ol y twrwf, llyma grauanc uawr drwy fenestyr ar y ty,<lb n="18" />ac yn ymauael a'r ebawl geir y uwng. Sef a wnaeth<lb n="19" />ynteu Teirnon, tynnu cledyf, a tharaw y ureich o not yr<lb n="20" />elin e ymdeith, ac yny uyd hynny o'r ureich a'r ebawl<lb n="21" />ganthaw ef y mywn. Ac ar hynny twrwf, a diskyr a<lb n="22" />gigleu y gyt. Agori y drws a oruc ef a dwyn ruthyr yn<lb n="23" />ol y twrwf. Ny welei ef y twrwf rac tywyllet y nos.<lb n="24" />Ruthyr a duc yn y ol, a'y ymlit. A dyuot cof idaw adaw<lb n="25" />y drws y agoret, ac ymhwelut a wnaeth. Ac wrth y<lb n="26" />drws, llyma uab bychan yn y gorn, guedy troi llenn o<lb n="27" />bali yn y gylch. Kymryt y mab a wnaeth attaw, a<lb n="28" />llyma y mab yn gryf yn yr oet a oed arnaw.<pb type="edition" n="23" />
					<lb n="1" />Dodi cayat ar y drws a wnaeth, a chyrchu yr ystauell<lb n="2" />yd oed y wreic yndi. "Arglwydes," heb ef, "ay kyscu<lb n="3" />yd wyt ti?" "Nac ef, Arglwyd," heb hi. "Mi a<lb n="4" />gyskeis, a phan doethost ti y mywn mi a deffroeis."<lb n="5" />"Mae ymma mab it," heb ef, "os mynny, yr hwnn ny<lb n="6" />bu yt eiroet." "Arglwyd," heb hi, "pa gyfranc uu<lb n="7" />hynny?" "Llyma oll," heb y Teirnon, a menegi y<lb n="8" />dadyl oll. "Ie, Arglwyd," heb hi, "pa ryw wisc yssyd<lb n="9" />am y mab?" "Llen o bali," heb ynteu. "Mab y<lb n="10" />dynnyon mwyn yw," heb hi. "Arglwyd," heb hi,<lb n="11" />"digrifwch a didanwch oed gennyf i, bei mynnut ti, mi<lb n="12" />a dygwn wraged yn un a mi, ac a dywedwn uy mot y<lb n="13" />ueichawc." "Myui a duunaf a thi yn llawen," heb ef,<lb n="14" />"am hynny." Ac yuelly y gwnaethpwyt. Peri a<lb n="15" />wnaethont bedydyaw y mab, o'r bedyd a wneit yna.<lb n="16" />Sef enw a dodet arnaw, Gwri Wallt Euryn. Yr hynn a<lb n="17" />oed ar y ben o wallt, kyuelynet oed a'r eur.<lb n="18" />Meithryn y mab a wnaethpwyt yn y llys yny<lb n="19" />oed ulwyd. A chynn y ulwyd yd oed yn kerdet yn gryf,<lb n="20" />a breiscach oed no mab teir blwyd, a uei uawr y dwf a'e<lb n="21" />ueint. A'r eil ulwydyn y magwyt y mab, a chyn ureisket<lb n="22" />oed a mab chweblwyd. A chynn penn y pedwyryd<lb n="23" />ulwydyn, yd oed yn ymoprau a gueisson y meirch, am y<lb n="24" />adu o'e dwyn y'r dwuyr. "Arglwyd," heb y wreic wrth<lb n="25" />Teirnon, "mae yr ebawl a differeist ti y noss y keueist<lb n="26" />y mab?" "Mi a'e gorchymynneis y weisson y meirych,"<lb n="27" />heb ef, "ac a ercheis synnyaw wrthaw." "Ponyt oed da<lb n="28" />iti, Arglwyd," heb hi, "peri y hywedu, a'y rodi y'r mab?<pb type="edition" n="24" />
					<lb n="1" />Kanys y noss y keueist y mab y ganet yr ebawl ac y<lb n="2" />differeist." "Nyt af i yn erbyn hynny," heb y Teirnon.<lb n="3" />"Mi a adaf y ti y rodi idaw." "Arglwyd," heb hi,<lb n="4" />"Duw a dalo yt, mi a'e rodaf idaw." Y rodet y march<lb n="5" />y'r mab, ac y deuth hi at y guastrodyon, ac at weisson<lb n="6" />y meirch, y orchymyn synyeit wrth y march, a'e uot yn<lb n="7" />hywed erbyn pan elei y mab y uarchogaeth, a chwedyl<lb n="8" />wrthaw.<lb n="9" />Emysc hynny, wynt a glywssont chwedlydyaeth y<lb n="10" />wrth Riannon, ac am y phoen. Sef a wnaeth Teirnon<lb n="11" />Twryf Uliant, o achaws y douot a gawssei, ymwarandaw<lb n="12" />am y chwedyl, ac amouyn yn lut ymdanaw yny<lb n="13" />gigleu gan lawer o luossogrwyd, o'r a delei y'r llys,<lb n="14" />mynychu cwynaw truanet damwein Riannon, a'y phoen.<lb n="15" />Sef a wnaeth Teirnon ynteu, medylyaw am hynny, ac<lb n="16" />edrych ar y mab yn graf. A chael yn y uedwl, yn herwyd<lb n="17" />gueledigaeth, na rywelsei eiroet mab a that kyn debycket<lb n="18" />a'r mab y Pwyll Penn Annwn. Ansawd Pwyll hyspys<lb n="19" />oed gantaw ef, canys gwr uuassei idaw kynn no hynny.<lb n="20" />Ac yn ol hynny, goueileint a dellis yndaw, o gamhet idaw<lb n="21" />attal y mab ganthaw, ac ef yn gwybot y uot yn uab<lb n="22" />y wr arall. A phan gauas gyntaf o yscaualwch ar y<lb n="23" />wreic, ef a uenegis idi hi, nat oed iawn udunt wy attal y<lb n="24" />mab ganthunt,<note xml:id="chapter-1-p-1-note-11">ganthaw,W. ^</note>a gadu poen kymmeint ac a oed, ar<lb n="25" />wreicda kystal a Riannon o'r achaws hwnnw, a'r mab yn<lb n="26" />uab y Pwyll Penn Annwn.<lb n="27" />A hitheu wreic Teirnon a gytsynnywys ar anuon y<lb n="28" />mab y Pwyll. "A thripheth,<note xml:id="chapter-1-p-1-note-12">thriphet,W. ^</note>Arglwyd," heb hi, "a<pb type="edition" n="25" />
					<lb n="1" />gaffwn o hynny, diolwch ac elwissen o ellwg Riannon o'r<lb n="2" />poen y mae yndaw, a diollwch gan Pwyll am ueithryn y<lb n="3" />mab, a'e eturyt idaw. A'r trydyd peth, os gwr mwyn uyd<lb n="4" />y mab, mab maeth ynni uyd, a goreu a allo uyth a wna<lb n="5" />inni." Ac ar y kynghor hwnnw y trigyssant. Ac ny bu<lb n="6" />hwy ganthunt no thrannoeth, ymgueiraw a oruc<lb n="7" />Teirnon ar y drydyd marchawc, a'r mab yn petwyryd y<lb n="8" />gyt ac wynt ar y march a rodyssei Teirnon idaw. A cherdet<lb n="9" />parth ac Arberth a wnaethont. Ny bu hir y buont yny<lb n="10" />doethont y Arberth. Pan doethant parth a'r llys, wynt a<lb n="11" />welynt Riannon yn eisted yn emmyl yr yskynuaen. Pan<lb n="12" />doethont yn ogyuuch a hi, "A unbenn," heb hi, "nac<lb n="13" />ewch bellach hynny. Mi a dygaf pob un o honawch hyt<lb n="14" />y llys. A hynny yw uym penyt am lad o honaf uu hun<lb n="15" />uy mab, a'e diuetha." "A wreicda," heb y Teirnon,<lb n="16" />"ny thebygaf i y un o hyn uynet ar dy geuyn di." "Aet<lb n="17" />a'y mynho," heb y mab, "nyt af i." "Dioer, eneit," heb<lb n="18" />Teirnon, "nyt awn ninheu." Y llys a gyrchyssant. A<lb n="19" />diruawr llywenyd a uu yn y herbyn. Ac yn dechreu<lb n="20" />treulaw y wled yd oedit yn y llys. Ynteu Pwyll a oed yn<lb n="21" />dyuot o gylchaw Dyuet. Y'r yneuad yd aethont, ac y<lb n="22" />ymolchi. A llawen uu Pwyll wrth Teirnon, ac y eisted<lb n="23" />yd aethont. Sef ual yd eistedyssont, Teirnon y rwg<lb n="24" />Pwyll a Riannon, a deu gedymdeith Teirnon uch llaw<note xml:id="chapter-1-p-1-note-13">uchlaw,R. ^</note>
					<lb n="25" />Pwyll a'r mab y ryngthunt. Guedy daruot bwyta, ar<lb n="26" />dechreu kyuedach, ymdidan a wnaethon. Sef ymdidan<lb n="27" />a uu gan Teirnon, menegi y holl gyfranc am y gassec ac<pb type="edition" n="26" />
					<lb n="1" />am y mab, a megys y buassei y mab ar y hardelw wy<lb n="2" />Teirnon a'e wreic, ac y megyssynt. "Ac wely dy yna dy<lb n="3" />uab, Arglwydes," heb y Teirnon. "A phwy bynnac a<lb n="4" />dywot geu arnat, cam a wnaeth. A minheu pann gigleu<lb n="5" />y gouut a oed arnat, trwm uu gennyf, a doluryaw a<lb n="6" />wneuthum. Ac ny thebygaf o'r yniuer hwnn oll, nit<lb n="7" />adnappo uot y mab yn uab y Pwyll," heb y Teirnon.<lb n="8" />"Nyt oes neb," heb y pawb, "ny bo diheu gantaw<lb n="9" />hynny." "Y rof i a Duw," heb y Riannon, "oed escor<lb n="10" />uym pryder im, pei gwir hynny." "Arglwydes," heb<lb n="11" />Pendaran Dyuet, "da yd enweist dy uab, Pryderi. A<lb n="12" />goreu y gueda arnaw Pryderi uab Pwyll Penn Annwn."<lb n="13" />"Edrychwch," heb y Riannon, "na bo goreu y gueda<lb n="14" />arnaw y enw e hun." "Mae yr enu?" heb y Pendaran<lb n="15" />Dyuet. "Gwri Wallt Euryn a dodyssom ni arnaw ef."<lb n="16" />"Pryderi," heb Pendaran Dyuet, "uyd y enw ef."<lb n="17" />"Yawnahaf yw hynny," heb y Pwyll, "kymryt enw y<lb n="18" />mab y wrth y geir a dywot y uam, pann gauas llawen<lb n="19" />chwedyl y wrthaw." Ac ar hynny y trigwyt.<lb n="20" />"Teirnon," heb y Pwyll, "Duw a dalo yt ueithryn<lb n="21" />y mab hwn hyt yr awr hon. A iawn yw idaw ynteu, o'r<lb n="22" />byd gwr mwyn, y dalu ytti." "Arglwyd," heb y<lb n="23" />Teirnon, "y wreic a'e magwys ef, nyt oes yn y byt dyn<lb n="24" />uwy y galar no hi yn y ol. Iawn yw idaw coffau ymi, ac<lb n="25" />y'r wreic honno, a wnaethom yrdaw ef." "Y rof i a<lb n="26" />Duw," heb y Pwyll,"tra parhawyf i, mi a'th kynhalyaf,<lb n="27" />a thi a'th kyuoeth, tra allwyf kynnhal y meu uy hun. Os<lb n="28" />ynteu a uyd, iawnach yw idaw dy gynnhal nogyt y mi.<pb type="edition" n="27" />
					<lb n="1" />Ac os kynghor gennyt ti hynny, a chan hynn o wyrda,<lb n="2" />canys megeist ti ef hyt yr awr hon, ni a'e rodwn ar uaeth<lb n="3" />at Pendaran Dyuet o hynn allan. A bydwch gedymdeithon<lb n="4" />chwitheu a thatmaetheu idaw." "Kynghor<lb n="5" />iawn," heb y pawb, "yw hwnnw." Ac yna y rodet y<lb n="6" />mab y Pendaran Dyuet, ac yd ymyrrwys gwyrda y wlat<lb n="7" />y gyt ac ef. Ac y kychwynnwys Teirnon Toryfliant a'y<lb n="8" />gedymdeithon y ryngtaw a'y wlat ac a'e gyuoeth, gan<lb n="9" />garyat a llywenyd. Ac nyt aeth heb gynnhic ydaw y<lb n="10" />tlysseu teccaf a'r meirych goreu a'r cwn hoffaf. Ac ny<lb n="11" />mynnwys ef dim.<lb n="12" />Yna y trigyssant wynteu ar eu kyuoeth, ac y magwyt<lb n="13" />Pryderi uab Pwyll Pen Annwn yn amgeledus, ual yd oed<lb n="14" />dylyet, yny oed delediwhaf gwass, a theccaf, a chwpplaf<lb n="15" />o pob camp da, o'r a oed yn y dyrnas. UeIly y treulyssant<lb n="16" />blwydyn a blwydyned, yny doeth teruyn ar hoedyl<lb n="17" />Pwyll Penn Annwn, ac y bu uarw. Ac y gwledychwys<lb n="18" />ynteu Pryderi seith cantref Dyuet, yn llwydannus garedic<lb n="19" />gan y gyuoeth, a chan pawb yn y gylch. Ac yn ol<lb n="20" />hynny y kynydwys trychantref Ystrat Tywi a<lb n="21" />phedwar cantref Keredigyawn. Ac y gelwir y rei hynny,<lb n="22" />seith cantref Seissyllwch. Ac ar y kynnyd hwnnw y bu<lb n="23" />ef, Pryderi uab Pwyll Penn Annwn, yny doeth yn y uryt<lb n="24" />wreika. Sef gwreic a uynnawd, Kicua, uerch Wynn<lb n="25" />Gohoyw, uab Gloyw Walltlydan, uab Cassnar Wledic o<lb n="26" />dyledogyon yr ynys hon.<lb n="27" />Ac yuelly y teruyna y geing hon yma o'r<lb n="28" />Mabynnogyon.</p>
			</div>
			<div n="BUL" xml:id="chapter-2" type="chapter" data-level="1">
				<pb type="edition" n="29" />
				<head>Branwen uerch Lyr</head>
				<p xml:id="chapter-2-p-2">
					<lb n="1" />BENDIGEIDURAN uab Llyr, a oed urenhin<lb n="2" />coronawc ar yr ynys hon, ac ardyrchawc o goron<lb n="3" />Lundein. A frynhawngueith yd oed yn Hardlech<lb n="4" />yn Ardudwy, yn llys idaw. Ac yn eisted yd oedynt ar<lb n="5" />garrec Hardlech, uch penn y weilgi, a Manawydan uab<lb n="6" />Llyr y urawt y gyt ac ef, a deu uroder un uam ac ef,<lb n="7" />Nissyen, ac Efnyssyen, a guyrda y am hynny, mal y<lb n="8" />gwedei ynghylch brenhin.<lb n="9" />Y deu uroder un uam ac ef, meibon oedyn y<lb n="10" />Eurosswyd o'e uam ynteu Penardun, uerch Ueli uab<lb n="11" />Mynogan. A'r neill o'r gueisson hynny, gwas da oed;<lb n="12" />ef a barei tangneued y rwg y deu lu, ban uydynt lidyawcaf;<lb n="13" />sef oed hwnnw Nissyen. Y llall a barei ymlad y<lb n="14" />rwng y deu uroder, ban uei uwyaf yd ymgerynt.<lb n="15" />Ac ual yd oedynt yn eisted yuelly, wynt a welynt<lb n="16" />teir llong ar dec, yn dyuot o deheu Iwerdon, ac yn<lb n="17" />kyrchu parth ac attunt, a cherdet rugyl ebrwyd<lb n="18" />ganthunt: y gwynt yn eu hol, ac yn nessau yn ebrwyd<lb n="19" />attunt. "Mi a welaf longeu racco," heb y brenhin, "ac<lb n="20" />yn dyuot yn hy parth a'r tir. Ac erchwch y wyr y llys<lb n="21" />wiscaw amdanunt, a mynet y edrych pa uedwl yw yr<lb n="22" />eidunt." Y gwyr a wiscawd amdanunt ac a nessayssant<lb n="23" />attunt y wayret. Gwedy guelet y llongeu o agos, diheu<pb type="edition" n="30" />
					<lb n="1" />oed ganthunt na welsynt eiryoet llongeu gyweirach eu<lb n="2" />hansawd noc wy. Arwydon tec, guedus, arwreid o bali<lb n="3" />oed arnunt.<lb n="4" />Ac ar hynny, nachaf un o'r llongeu yn raculaenu rac<lb n="5" />y rei ereill, ac y guelynt dyrchauael taryan, yn uch no<lb n="6" />bwrd y llong, a swch y taryan y uynyd yn arwyd tangneued.<lb n="7" />Ac y nessawys y gwyr attunt, ual yd ymglywynt<lb n="8" />ymdidan. Bwrw badeu allan a wnaethont wynteu, a<lb n="9" />nessau parth a'r tir, a chyuarch guell y'r brenhin. E<lb n="10" />brenhin a'e clywei wynteu o'r lle yd oed ar garrec uchel<lb n="11" />uch eu penn, "Duw a rodo da ywch," heb ef, "a<lb n="12" />grayssaw wrthywch. Pieu yniuer y llongeu hynn, a<lb n="13" />phwy yssyd pennaf arnunt wy?" "Arglwyd," heb<lb n="14" />wynt, "mae ymma Matholwch brenhin Iwerdon, ac ef<lb n="15" />bieu y llongeu." "Beth," heb y brenhin, "a uynnhei<lb n="16" />ef? A uyn ef dyuot y'r tir?" "Na uynn, Arglwyd,"<lb n="17" />heb wynt, "negessawl yw wrthyt ti, onyt y neges a<lb n="18" />geif." "By ryw neges yw yr eidaw ef?" heb y brenhin.<lb n="19" />"Mynnu ymgyuathrachu a thidy, Arglwyd," heb wynt.<lb n="20" />"Y erchi Branwen uerch Lyr y doeth, ac os da genhyt<lb n="21" />ti, ef a uyn ymrwymaw ynys y Kedeirn ac Iwerdon y<lb n="22" />gyt, ual y bydynt gadarnach." "Ie," heb ynteu, "doet<lb n="23" />y'r tir, a chynghor a gymerwn ninheu am hynny." Yr<lb n="24" />atteb hwnnw a aeth ataw ef. "Minheu a af yn llawen,"<lb n="25" />heb ef. Ef a doeth y'r tir, a llawen uuwyt wrthaw; a<lb n="26" />dygyuor mawr uu yn y llys y nos honno, y rwng e yniuer<lb n="27" />ef ac yniuer y llys.<lb n="28" />Yn y lle trannoeth, kymryt kynghor. Sef a gahat<lb n="29" />yn y kynghor, rodi Branwen y Uatholwch. A honno<pb type="edition" n="31" />
					<lb n="1" />oed tryded prif rieni yn yr ynys hon; teccaf morwyn yn<lb n="2" />y byt oed. A gwneuthur oed yn Aberfraw y gyscu<lb n="3" />genti, ac odyno y kychwyn. Ac y kychwynassant yr<lb n="4" />yniueroed hynny parth ac Aberfraw, Matholwch a'y<lb n="5" />yniueroed yn y llongheu, Bendigeituran a'y niuer ynteu<lb n="6" />ar tir, yny doethant hyt yn Aberfraw. Yn Aberfraw<lb n="7" />dechreu y wled, ac eisted. Sef ual yd eistedyssant,<lb n="8" />brenhin Ynys y Kedeirn, a Manawydan uab Llyr o'r<lb n="9" />neill parth idaw, a Matholwch o'r parth arall, a Branwen<lb n="10" />uerch Lyr gyt ac ynteu.<lb n="11" />Nyt ymywn ty yd oydynt, namyn ymywn palleu.<lb n="12" />Ny angassei Uendigeituran eiryoet ymywn ty.<lb n="13" />A'r gyuedach a dechreussant. Dilit y gyuedach<lb n="14" />a wnaethant ac ymdidan. A phan welsant uot yn well<lb n="15" />udunt kymryt hun no dilyt kyuedach, y gyscu yd aethant.<lb n="16" />A'r nos honno y kyscwys Matholwch gan Uranwen.<lb n="17" />A thrannoeth, kyuodi a orugant pawb o niuer y llys; a'r<lb n="18" />swydwyr a dechreusant ymaruar am rannyat y meirych<lb n="19" />a'r gweisson. Ac eu rannu a wnaethant ym pob kyueir<lb n="20" />hyt y mor. Ac ar hynny dydgueith, nachaf Efnyssen<lb n="21" />[y] gwr anagneuedus a dywedassam uchot, yn dywanu<lb n="22" />y lety meirch Matholwch, a gouyn a wnaeth, pioed y<lb n="23" />meirch. "Meirych Matholwch brenhin Iwerdon yw y<lb n="24" />rei hyn," heb wy. "Beth a wnant wy yna?" heb ef.<lb n="25" />"Yma y mae brenhin Iwerdon, ac yr gyscwys gan<lb n="26" />Uranwen dy chwaer, a'y ueirych yw y rei hynn." "Ay<lb n="27" />yuelly y gwnaethant wy am uorwyn kystal a honno, ac<lb n="28" />yn chwaer y minheu, y rodi heb uyghanyat i? Ny<pb type="edition" n="32" />
					<lb n="1" />ellynt wy tremic uwy arnaf i," heb ef. Ac yn hynny<lb n="2" />guan y dan y meirych, a thorri y guefleu wrth y danned<lb n="3" />udunt, a'r clusteu wrth y penneu, a'r rawn wrth y keuyn;<lb n="4" />ac ny caei graf ar yr amranneu, eu llad wrth yr ascwrn.<lb n="5" />A gwneuthur anfuryf ar y meirych yuelly, hyd nat oed<lb n="6" />rym a ellit a'r meirych.<lb n="7" />E chwedyl a doeth at Uatholwch. Sef ual y doeth,<lb n="8" />dywedut anfuruaw y ueirych ac eu llygru, hyt nat<lb n="9" />oed un mwynyant a ellit o honunt. "Ie, Arglwyd," heb<lb n="10" />un, "dy waradwydaw yr a wnaethpwyt, a hynny a<lb n="11" />uynhir y wneuthur a thi." "Dioer, eres genhyf, os uy<lb n="12" />gwaradwydaw a uynhynt, rodi morwyn gystal, kyuurd,<lb n="13" />gyn anwylet gan y chenedyl, ac a rodyssant ym."<lb n="14" />"Arglwyd," heb un arall, "ti a wely dangos ef. Ac nyt<lb n="15" />oes it a wnelych, namyn kyrchu dy longeu." Ac ar<lb n="16" />hynny arouun y longeu a wnaeth ef.<lb n="17" />E chwedyl a doeth at Uendigeituran, bot Matholwch<lb n="18" />yn adaw y llys, heb ouyn, heb ganhyat. A chenadeu a<lb n="19" />aeth y ouyn idaw, paham oed hynny. Sef kennadeu a<lb n="20" />aeth, Idic uab Anarawc, ac Eueyd Hir. Y guyr hynny<lb n="21" />a'y godiwawd, ac a ouynyssant idaw, pa darpar oed yr<lb n="22" />eidaw, a pha achaws yd oed yn mynet e ymdeith.<lb n="23" />"Dioer," heb ynteu, "pei ys gwypwn, ny down yma.<lb n="24" />Cwbyl waradwyd a geueis. Ac ny duc neb kyrch waeth<lb n="25" />no'r dugum ymma. A reuedawt rygyueryw a mi."<lb n="26" />"Beth yw hynny?" heb wynt. "Rodi Bronwen uerch<lb n="27" />Lyr ym, yn tryded prif rieni yr ynys honn, ac yn uerch<lb n="28" />y urenhin Ynys y Kedeyrn, a chyscu genthi, a gwedy<pb type="edition" n="33" />
					<lb n="1" />hynny uy gwaradwydaw. A ryued oed genhyf, nat kyn<lb n="2" />rodi morwyn gystal a honno ym, y gwneit y gwaradwyd<lb n="3" />a wnelit ym." "Dioer, Arglwyd, nyt o uod y neb a<lb n="4" />uedei y llys," heb wynt, "na neb o'e kynghor y<lb n="5" />gwnaet[h]pwyt y gwaradwyd hwnnw yt. A chyt bo<lb n="6" />gwaradwyd gennyt ti hynny, mwy yw gan Uendigeituran<lb n="7" />no chenyt ti, y tremic hwnnw a'r guare." "Ie," heb ef,<lb n="8" />"mi a tebygaf. Ac eissoes ni eill ef uy niwaradwydaw i<lb n="9" />o hynny."<lb n="10" />E gwyr hynny a ymchwelwys a'r atteb hwnnw, parth<lb n="11" />a'r lle yd oed Uendigeituran, a menegi idaw yr atteb a<lb n="12" />diwedyssei Uatholwch. "Ie," heb ynteu, "nyt oes<lb n="13" />ymwaret e uynet ef yn anygneuedus, ac nys gadwn."<lb n="14" />"Ie, Arglwyd," heb wy, "anuon etwa genhadeu yn y ol."<lb n="15" />"Anuonaf," heb ef. "Kyuodwch, Uanawydan uab Llyr,<lb n="16" />ac Eueyd Hir, ac Unic Glew Yscwyd, ac ewch yn y ol,"<lb n="17" />heb ef, "a menegwch idaw, ef a geif march iach am pob<lb n="18" />un o'r a lygrwyt; ac y gyt a hynny, ef a geif yn wynepwerth<lb n="19" />idaw, llathen aryant a uo kyuref [a'e uys bychan]<lb n="20" />a chyhyt ac ef e hun, a chlawr eur kyflet a'y wyneb; a<lb n="21" />menegwch ydaw pa ryw wr a wnaeth hynny, a phan yw<lb n="22" />o'm anuod inheu y gwnaethpwyt hynny; ac y may<lb n="23" />brawt un uam a mi a wnaeth hynny, ac nat hawd genhyf<lb n="24" />i na'e lad na'e diuetha; a doet y ymwelet a mi," heb ef,<lb n="25" />"a mi a wnaf y dangneued ar y llun y mynho e hun."<lb n="26" />E kennadeu a aethant ar ol Matholwch, ac a uanagyssant<lb n="27" />idaw yr ymadrawd hwnnw yn garedic, ac ef a'e<lb n="28" />guerendewis. "A wyr," heb ef, "ni a gymerwn gynghor."<lb n="29" />Ef a aeth yn y gynghor; sef kynghor a uedylyssant, --os<pb type="edition" n="34" />
					<lb n="1" />gwrthot hynny a wnelynt, bot yn tebygach ganthunt cael<lb n="2" />kywilid a uei uwy, no chael iawn a uei uwy. A disgynnu,<lb n="3" />a wnaeth ar gymryt hynny. Ac y'r llys y deuthant yn<lb n="4" />dangneuedus. A chyweiraw y pebylleu a'r palleu a<lb n="5" />wnaethant udunt ar ureint kyweirdeb yneuad, a mynet y<lb n="6" />uwyta. Ac ual y dechreuyssant eisted ar dechreu y wled,<lb n="7" />yd eistedyssant yna.<lb n="8" />A dechreu ymdidan a wnaeth Matholwch a Bendigeituran.<lb n="9" />Ac nachaf yn ardiawc gan Uendigeituran<lb n="10" />yr<note xml:id="chapter-2-p-2-note-14">yn,W. R. ^</note>ymdidan, ac yn drist, a gaei gan Uatholwch, a'y<lb n="11" />lywenyt yn wastat kyn no hynny. A medylyaw a<lb n="12" />wnaeth, bot yn athrist gan yr unben uychanet a gawssei<lb n="13" />o iawn am y gam. "A wr," heb y Bendigeiduran, "nit<lb n="14" />wyt gystal ymdidanwr heno ac un nos. Ac os yr<lb n="15" />bychanet genhyt ti dy iawn, ti a gehy ychwanegu yt<lb n="16" />wrth dy uynnu, ac auory talu dy ueirch yt." "Arglwyd,"<lb n="17" />heb ef, "Duw a dalo yt." "Mi a delediwaf dy iawn<lb n="18" />heuyt yt," heb y Bendigeituran. "Mi a rodaf yt peir;<lb n="19" />a chynnedyf y peir yw, y gwr a lader hediw yt, y<lb n="20" />uwrw yn y peir, ac erbyn auory y uot yn gystal ac y bu<lb n="21" />oreu, eithyr na byd llyueryd ganthaw." A diolwch a<lb n="22" />wnaeth ynteu hynny, a diruawr lywenyd a gymerth<lb n="23" />ynteu o'r achaws hwnnw. A thrannoeth y talwyt y<lb n="24" />ueirych idaw, tra barhawd meirych dof. Ac odyna y<lb n="25" />kyrchwyt ac ef kymwt arall, ac y talwyt ebolyon ydaw,<lb n="26" />yny uu gwbyl idaw y dal. Ac wrth hynny y dodet ar y<lb n="27" />kymwt hwnnw o hynny allan, Tal Ebolyon.<pb type="edition" n="35" />
					<lb n="1" />A'r eil nos, eisted y gyt a wnaethant. "Arglwyd,"<lb n="2" />heb y Matholwch, "pan doeth yti y peir a rodeist y mi?"<lb n="3" />"E doeth im," heb ef, "y gan wr a uu y'th wlat ti. Ac ni<lb n="4" />wn na bo yno y caffo." "Pwy oed hwnnw?" heb ef.<lb n="5" />"Llassar Llaes Gyfnewit," heb ef. "A hwnnw a doeth<lb n="6" />yma o Iwerdon, a Chymidei Kymeinuoll, y wreic, y gyt<lb n="7" />ac ef, ac a dianghyssant o'r ty hayarn yn Iwerdon, pan<lb n="8" />wnaethpwyt yn wenn yn eu kylch, ac y dianghyssant<lb n="9" />odyno. Ac eres gynhyf i, ony wdosti dim y wrth<lb n="10" />hynny." "Gwn, Arglwyd," heb ef, "a chymeint ac a<lb n="11" />wnn, mi a'e managaf y ti. Yn hela yd oedwn<lb n="12" />yn Iwerdon, dydgueith, ar benn gorssed<note xml:id="chapter-2-p-2-note-15">gossed,W. ^</note>uch penn llyn oed<lb n="13" />yn Iwerdon, a Llyn y Peir y gelwit. A mi a welwn gwr<lb n="14" />melyngoch, mawr, yn dyuot o'r llyn, a pheir ar y geuyn.<lb n="15" />A gwr heuyt athrugar, mawr, a drygweith anorles arnaw<lb n="16" />oed; a gwreic yn y ol; ac ot oed uawr ef, mwy dwyweith<lb n="17" />oed y wreic noc ef. A chyrchu ataf a wnaethant, a<lb n="18" />chyuarch uell im." "Ie," heb y mi, "pa gerdet yssyd<lb n="19" />arnawch chwi? ʽLlyna gerdet yssyd arnam ni, Arglwyd,'<lb n="20" />heb ef, ʽy wreic honn,' heb ef, ʽym penn pethewnos a<lb n="21" />mis, y byd beichogi idi, a'r mab a aner yna o'r torllwyth<lb n="22" />hwnnw, ar benn y pethewnos a'r mis,<note xml:id="chapter-2-p-2-note-16">mi,W. ^</note>y byd gwr ymlad<lb n="23" />llawn aruawc.' Y kymereis inheu wyntwy arnaf, yu<lb n="24" />gossymdeithaw: y buant ulwydyn gyt a mi. Yn y<lb n="25" />ulwydyn y keueis yn diwarauun wynt; o hynny allann y<lb n="26" />guarauunwyt im. A chyn penn y pedwyryd [mis]<note xml:id="chapter-2-p-2-note-17">mis,R. ^</note>wynt<lb n="27" />eu hun yn peri eu hatcassu, ac anghynwys yn y wlat, yn<pb type="edition" n="36" />
					<lb n="1" />gwneuthur sarahedeu, ac yn eighaw, ac yn gouudyaw<lb n="2" />guyrda a gwragedda. O hynny allan y dygyuores uyg<lb n="3" />kyuoeth am ym pen, y erchi im ymuadeu ac wynt, a<lb n="4" />rodi dewis im, ae uyg kyuoeth, ae wynt. E dodeis inheu<lb n="5" />ar gynghor uy gwlat beth a wneit amdanunt. Nyd eynt<lb n="6" />wy o'y bod; nit oed reit udunt wynteu oc eu hanuod<lb n="7" />herwyd ymlad, uynet. Ac yna yn y kyuyng gynghor, y<lb n="8" />causant gwneuthur ystauell haearn oll; a gwedy bot y<lb n="9" />barawt yr ystauell, dyuyn a oed o of y n Iwerdon yno, o'r<lb n="10" />a oed o perchen geuel a mwrthwl, a pheri gossot kyuuch<lb n="11" />a chrib yr ystauell o lo, a pheri guassanaethu yn<lb n="12" />diwall o uwyt a llyn arnunt, ar y wreic, a'y gwr, a'y<lb n="13" />phlant. A phan wybuwyt eu medwi wynteu, y dechreuwyt<lb n="14" />kymyscu y tan a'r glo am ben yr ystauell, a chwythu<lb n="15" />y megineu a oed wedy eu gossot yg kylch y ty, a gwr a<lb n="16" />pob dwy uegin, a dechreu chwythu y megineu yny uyd<lb n="17" />y ty yn burwen am eu penn. Ac yna y bu y kynghor<lb n="18" />ganthunt hwy ymherued llawr yr ystauell; ac yd arhoes<lb n="19" />ef yny uyd y pleit haearn yn wenn. Ac rac diruawr wres<lb n="20" />y kyrchwys y bleit a'e yscwyd a'y tharaw gantaw allan,<lb n="21" />ac yn y ol ynteu y wreic. A neb ny dieghis odyna namyn<lb n="22" />ef a'e wreic. Ac yna o'm tebygu i, Arglwyd," heb y<lb n="23" />Matholwch wrth Uendigeiduran, "y doeth ef drwod attat<lb n="24" />ti." "Yna dioer," heb ynteu, "y doeth yma, ac y roes y<lb n="25" />peir y minheu." "Pa delw, Arglwyd, yd erbynneisti<lb n="26" />wynteu?" "Eu rannu ym pob lle yn y kyuoeth, ac y<lb n="27" />maent yn lluossauc, ac yn dyrchauael ym pob lle, ac yn<lb n="28" />cadarnhau y uann y bythont, o wyr ac arueu goreu a<lb n="29" />welas neb."<pb type="edition" n="37" />
					<lb n="1" />Dilit ymdidan a wnaethant y nos honno, tra uu da<lb n="2" />ganthunt, a cherd a chyuedach. A phan welsant uot<lb n="3" />yn llessach udunt uynet y gyscu noc eisted a wei hwy, y<lb n="4" />gyscu yd aethant. Ac yuelly y treulyssant y wled honno<lb n="5" />drwy digriuwch. Ac yn niwed hynny, y kychwynnwys<lb n="6" />Matholwch, a Branuen y gyt ac ef, parth ac<lb n="7" />Iwerdon. A hynny o Abermenei y kychwynnyssant teir<lb n="8" />llong ar dec, ac y doethant hyt yn Iwerdon.<lb n="9" />Yn Iwerdon, diruawr lywenyd a uu wrthunt. Ny<lb n="10" />doey wr mawr, na gwreic da yn Iwerdon, e ymw[e]let a<lb n="11" />Branwen, ni rodei hi ae cae, ae modrwy, ae teyrndlws<lb n="12" />cadwedic ydaw, a uei arbennic y welet yn mynet e<lb n="13" />ymdeith. Ac ymysc hynny, y ulwydyn honno a duc hi<lb n="14" />yn glotuawr, a hwyl delediw a duc o glot a chedymdeithon.<lb n="15" />Ac yn hynny, beichogi a damweinwys idi y<lb n="16" />gael. A guedy treulaw yr amseroyd dylyedus, mab a<lb n="17" />anet idi. Sef enw a dodet ar y mab, Guern uab<lb n="18" />Matholwch. Rodi y mab ar uaeth a wnaethpwyt ar un<lb n="19" />lle goreu y wyr yn Iwerdon.<lb n="20" />A hynny yn yr eil ulwydyn, llyma ymodwrd yn<lb n="21" />Iwerdon am y guaradwyd a gawssei Matholwch yg<lb n="22" />Kymry, a'r somm a wnathoedit idaw am y ueirch. A<lb n="23" />hynny y urodyr maeth, a'r gwyr nessaf gantaw, yn<lb n="24" />lliwaw idaw hynny, a heb y gelu. A nachaf y dygyuor yn<lb n="25" />Iwerdon hyt nat oed lonyd idaw ony chaei dial y sarahet.<lb n="26" />Sef dial a wnaethant, gyrru Branwen o un ystauell ac ef,<lb n="27" />a'y chymell y bobi yn y llys, a pheri y'r kygyd, gwedy<lb n="28" />bei yn dryllyaw kic, dyuot idi a tharaw bonclust arnei<pb type="edition" n="38" />
					<lb n="1" />beunyd. Ac yuelly y gwnaethpwyt y foen. "Ie,<lb n="2" />Arglwyd," heb y wyr wrth Uatholwch, "par weithon<lb n="3" />wahard y llongeu, a'r yscraffeu, a'r corygeu, ual nat el<lb n="4" />neb y Gymry; ac a del yma o Gymry, carchara wynt<lb n="5" />ac<note xml:id="chapter-2-p-2-note-18">na,W. ^</note>na at trachefyn, rac gwybot hynn." Ac ar hynny y<lb n="6" />diskynyssant.<lb n="7" />Blwynyded nit llei no their, y buant yuelly. Ac yn<lb n="8" />hynny, meithryn ederyn drydwen a wnaeth hitheu ar<lb n="9" />dal y noe gyt a hi, a dyscu ieith idi, a menegi y'r ederyn<lb n="10" />y ryw wr oed y brawt. A dwyn llythyr y poeneu a'r<lb n="11" />amharch a oed arnei hitheu. A'r llythyr a rwymwyt am<lb n="12" />uon eskyll yr ederyn, a'y anuon parth a Chymry. A'r<lb n="13" />ederyn a doeth y'r ynys honn. Sef lle y cauas Uendigeiduran,<lb n="14" />yg Kaer Seint yn Aruon, yn dadleu idaw<lb n="15" />dydgweith. A diskynnu ar e yscwyd, a garwhau y phluf,<lb n="16" />yny arganuuwyt y llythyr, ac adnabot meithryn yr<lb n="17" />ederyn yg kyuanned. Ac yna kymryt y llythyr a'y<lb n="18" />edrych. A phan darllewyt y llythyr, doluryaw a wnaeth<lb n="19" />o glybot y poen oed ar Uranwen, a dechreu o'r lle hwnnw<lb n="20" />peri anuon kennadeu y dygyuoryaw yr ynys honn y gyt.<lb n="21" />Ac yna y peris ef dyuot llwyr wys pedeir degwlat a seithugeint<lb n="22" />hyt attaw, ac e hun cwynaw wrth hynny, bot y<lb n="23" />poen a oed ar y chwaer. Ac yna kymryt kynghor. Sef<lb n="24" />kynghor a gahat, kyrchu Iwerdon, ac adaw seithwyr y<lb n="25" />dywyssogyon yma, a Chradawc uab Bran y benhaf, ac eu<lb n="26" />seith marchawc. Yn Edeirnon yd edewit y gwyr<lb n="27" />hynny, ac o achaws hynny y dodet Seith Marchawc ar y<pb type="edition" n="39" />
					<lb n="1" />dref. Sef seithwyr oedynt, Cradawc uab Bran, ac Euehyd<lb n="2" />Hir, ac Unic Glew Yscwyd, ac Idic uab Anarawc Walltgrwn,<lb n="3" />a Fodor uab Eruyll, ac Wlch Minasgwrn, a Llashar<lb n="4" />uab Llayssar Llaesgygwyt, a Phendaran Dyuet yn was<lb n="5" />ieuanc gyt ac wy. Y seith hynny a drigwys yn seith<lb n="6" />kynueissat y synyaw ar yr ynys honn, a Chradawc uab<lb n="7" />Bran yn benhaf kynweisyat arnunt.<lb n="8" />Bendigeiduran, a'r yniuer a dywedyssam ni, a hwylyssant<lb n="9" />parth ac Iwerdon, ac nyt oed uawr y weilgi, yna<lb n="10" />y ueis yd aeth ef. Nyt oed namyn dwy auon, Lli ac<lb n="11" />Archan y gelwit. A guedy hynny yd amlawys y weilgi,<lb n="12" />pan oreskynwys y weilgi y tyrnassoed. Ac yna y<lb n="13" />kerdwys ef ac a oed o gerd<note xml:id="chapter-2-p-2-note-19">o gerd,R. ^</note>arwest ar y geuyn e hun, a<lb n="14" />chyrchu tir Iwerdon.<lb n="15" />A meicheit Matholwch a oedynt ar lan y weilgi<lb n="16" />dydgueith, yn troi yg kylch eu moch. Ac o achaws e<lb n="17" />dremynt<note xml:id="chapter-2-p-2-note-20">e dre yn ansicr. ^</note>a welsant ar y weilgi, wy a doethant at<lb n="18" />Matholwch. "Arglwyd," heb vy, "henpych guell."<lb n="19" />"Duw a rodo da ywch," heb ef, "a chwedleu genhwch?"<lb n="20" />"Arglwyd," heb wy, "mae genhym ni chwedleu ryued;<lb n="21" />coet rywelsom ar y weilgi, yn y lle ny welsam eiryoet un<lb n="22" />prenn." "Llyna beth eres," heb ef. "A welewch chwi<note xml:id="chapter-2-p-2-note-21">wchi,W. ^</note>dim<lb n="23" />namyn hynny?" "Gwelem, Arglwyd," heb wy, "mynyd<lb n="24" />mawr gyr llaw y coet, a hwnnw ar gerdet; ac eskeir<lb n="25" />aruchel ar y mynyd, a llynn o pop parth y'r eskeir; a'r<lb n="26" />coet, a'r mynyd, a phob peth oll o hynny ar gerdet."<lb n="27" />"Ie," heb ynteu, "nyt oes neb yma a wypo dim y wrth<pb type="edition" n="40" />
					<lb n="1" />hynny, onys gwyr Branwen. Gouynnwch idi." Kennadeu<lb n="2" />a aeth at Uranwen. "Arglwydes," heb wy,<lb n="3" />"beth dybygy di yw hynny?" "Kyn ny bwyf<lb n="4" />Arglwydes," heb hi, "mi a wnn beth yw hynny. Gwyr<lb n="5" />Ynys y Kedyrn yn dyuot drwod o glybot uym poen a'm<lb n="6" />amharch." "Beth yw y coet a welat ar y mor?" heb<lb n="7" />wy. "Gwernenni llongeu, a hwylbrenni," heb hi.<lb n="8" />"Och!" heb wy, "beth oed y mynyd a welit gan ystlys<lb n="9" />y llongeu?" "Bendigeiduran uym brawt," heb hi, "oed<lb n="10" />hwnnw, yn dyuot y ueis. Nyt oed long y kynghanei ef<lb n="11" />yndi." "Beth oed yr eskeir aruchel a'r llynn o bop<lb n="12" />parth y'r eskeir?" "Ef," heb hi, "yn edrych ar yr ynys<lb n="13" />honn, llidyawc yw. Y deu lygat ef o pop parth y drwyn<lb n="14" />yw y dwy lynn o bop parth y'r eskeir."<lb n="15" />Ac yna dygyuor holl wyr ymlad Iwerdon a wnaethpwyt<lb n="16" />y gyt, a'r holl uorbennyd yn gyflym, a chynghor a<lb n="17" />gymerwyt. "Arglwyd," heb y wyrda wrth Uatholwch,<lb n="18" />"nyt oes gynghor namyn kilyaw drwy Linon (auon oed<lb n="19" />yn Iwerdon), a gadu Llinon y rot ac ef, a thorri y bont<lb n="20" />yssyd ar yr auon. A mein sugyn yssyd ygwaelawt yr<lb n="21" />auon, ny eill na llong na llestyr arnei." Wynt a gylyssant<lb n="22" />drwy yr auon, ac a torryssant y bont.<lb n="23" />Bendigeiduran a doeth y'r tir, a llynghes y gyt ac ef,<lb n="24" />parth a glann yr auon. "Arglwyd," heb y wyrda, "ti a<lb n="25" />wdost kynnedyf yr auon, ny eill neb uynet drwydi, nyt<lb n="26" />oes bont arnei hitheu. Mae dy gynghor am bont?" heb<lb n="27" />wy. "Nit oes," heb ynteu, "namyn a uo penn bit pont.<pb type="edition" n="41" />
					<lb n="1" />Mi a uydaf pont," heb ef. Ac yna gyntaf y dywetpwyt<lb n="2" />y geir hwnnw, ac y diharebir etwa ohonaw.<lb n="3" />Ac yna guedy gorwed ohonaw ef ar traws yr auon, y<lb n="4" />byrwyt clwydeu arnaw ef, ac yd aeth y luoed ef ar y<lb n="5" />draws ef drwod. Ar hynny, gyt ac y kyuodes ef, llyma<lb n="6" />gennadeu Matholwch yn dyuot attaw ef, ac yn kyuarch<lb n="7" />guell idaw, ac yn y annerch y gan Uatholwch y gyuathrachwr,<lb n="8" />ac yn menegi o'e uod ef na haedei arnaw ef<lb n="9" />namyn da. "Ac y mae Matholwch yn rodi brenhinaeth<lb n="10" />Iwerdon y Wern uab Matholwch, dy nei ditheu, uab<lb n="11" />dy chwaer, ac yn y ystynnu y'th wyd di, yn lle y cam<lb n="12" />a'r codyant a wnaethpwyt y Uranwen. Ac yn y lle y<lb n="13" />mynnych ditheu, ay yma, ay yn Ynys y Kedyrn, gossymdeitha<lb n="14" />Uatholwch." "Ie," heb ynteu Uendigeiduran,<lb n="15" />"ony allaf i ue hun cael y urenhinaeth, ac aduyd ys<lb n="16" />kymeraf gynghor am ych kennadwri chwi. O hyn<lb n="17" />hyt ban del amgen, ny cheffwch y genhyf i attep."<lb n="18" />"Ie," heb wynteu, "yr atteb goreu a gaffom ninheu,<lb n="19" />attat ti y down ac ef, ac aro ditheu yn kennadwri ninheu."<lb n="20" />"Arhoaf," heb ef, "o dowch yn ehegyr."<lb n="21" />Y kennadeu a gyrchyssant racdu, ac at Uatholwch y<lb n="22" />doethant. "Arglwyd," heb wy, "kyweira attep a uo<lb n="23" />gwell at Uendigeidwran. Ny warandawei dim o'r attep<lb n="24" />a aeth y genhym ni attaw ef." "A wyr," heb y<lb n="25" />Matholwch, "mae ych kynghor chwi?" "Arglwyd,"<lb n="26" />heb wy, "nyt oes it gynghor namyn un. Ni enghis ef y<lb n="27" />mywn ty eiryoet," heb wy. "Gwna ty," heb wy, "o'y<lb n="28" />anryded ef, y ganho ef a gwyr Ynys y Kedyrn yn y<pb type="edition" n="42" />
					<lb n="1" />neillparth y'r ty, a thitheu a'th lu yn y parth arall. A<lb n="2" />doro dy urenhinaeth yn y ewyllus, a gwra idaw. Ac o<lb n="3" />enryded gwneuthur y ty," heb wy, "peth ny chauas<lb n="4" />eiryoet ty y ganhei yndaw, ef a tangnoueda a thi." A'r<lb n="5" />kennadeu a doethant a'r gennadwri honno gantunt at<lb n="6" />Uendigeiduran; ac ynteu a gymerth gynghor. Sef a<lb n="7" />gauas yn y gynghor, kymryt hynny; a thrwy gynghor<lb n="8" />Branuen uu hynny oll, ac rac llygru y wlat oed genti<lb n="9" />hitheu hynny.<lb n="10" />E tangneued a gyweirwyt, a'r ty a adeilwyt yn uawr<lb n="11" />ac yn braf. Ac ystryw a wnaeth y Gwydyl. Sef ystryw<lb n="12" />a wnaethant, dodi guanas o bop parth y bop colouyn<lb n="13" />o cant colouyn oed yn y ty, a dodi boly croyn ar bop<lb n="14" />guanas, a gwr aruawc ym pob vn o honunt. Sef a wnaeth<lb n="15" />Efnyssyen dyuot ymlaen llu Ynys y Kedyrn y mywn, ac<lb n="16" />edrych golygon orwyllt antrugarawc ar hyt y ty. Ac<lb n="17" />arganuot y bolyeu crwyn a wnaeth ar hyt y pyst. "Beth<lb n="18" />yssyd yn y boly hwnn?" heb ef, wrth un o'r Gwydyl.<lb n="19" />"Blawt, eneit," heb ef. Sef a wnaeth ynteu, y deimlaw<lb n="20" />hyt ban gauas y benn, a guascu y benn, yny glyw y uyssed<lb n="21" />yn ymanodi yn y ureichell<note xml:id="chapter-2-p-2-note-22">breithell,R. ^</note>drwy yr ascwrn. Ac adaw<lb n="22" />hwnnw, a dodi y law ar un arall a gouyn, "Beth yssyd<lb n="23" />yma?" "Blawt," medei y Gwydel. Sef a wnai ynteu<lb n="24" />yr un guare a fawb ohonunt, hyt nat edewis ef wr byw<lb n="25" />o'r hollwyr o'r deu cannwr eithyr un. A dyuot at<lb n="26" />hwnnw, a gouyn, "Beth yssyd yma?" "Blawt, eneit,"<lb n="27" />heb y Gwydel. Sef a wnaeth ynteu, y deimlaw ef yny<pb type="edition" n="43" />
					<lb n="1" />gauas y benn, ac ual y guascassei benneu y rei ereill,<lb n="2" />guascu penn hwnnw. Sef y clywei arueu am benn<lb n="3" />hwnnw. Nyt ymedewis ef a hwnnw, yny ladawd. Ac<lb n="4" />yna canu englyn, --<lb n="5" />Yssit yn y boly hwnn amryw ulawt,<lb n="6" />Keimeit, kynniuyeit, diskynneit yn trin,<lb n="7" />Rac kydwyr cad barawt.<lb n="8" />Ac ar hynny y dothyw y niueroed y'r ty. Ac y doeth<lb n="9" />gwyr Ynys Iwer\don y'r ty o'r neill parth, a gwyr<lb n="10" />Ynys y Kedyrn o'r parth arall. Ac yn gynebrwydet ac<lb n="11" />yd eistedyssant, y bu duundeb y rydunt, ac yd ystynnwyt<lb n="12" />y urenhinaeth y'r mab.<lb n="13" />Ac yna, guedy daruot y tangneued, galw o Uendigeiduran<lb n="14" />y mab attaw. Y gan Uendigeiduran y kyrchawd<lb n="15" />y mab at Uanawydan, a phawb o'r a'e guelei yn y garu.<lb n="16" />E gan Uanawydan y gelwis Nyssyen uab Eurosswyd y<lb n="17" />mab attaw. Y mab a aeth attaw yn diryon. "Paham,"<lb n="18" />heb yr Efnissyen, "na daw uy nei uab uy chwaer attaf i?<lb n="19" />Kyn ny bei urenhin ar Iwerdon, da oed genhyf i ymtiryoni<lb n="20" />a'r mab." "Aet yn llawen," heb y Bendigeiduran.<lb n="21" />Y mab a aeth attaw yn llawen. "Y Duw y dygaf uyg<lb n="22" />kyffes," heb ynteu yn y uedwl, "ys anhebic a gyflauan<lb n="23" />gan y tylwyth y wneuthur, a wnaf i yr awr honn."<lb n="24" />A chyuodi y uynyd, a chymryt y mab erwyd y traet, a<lb n="25" />heb ohir, na chael o dyn yn y ty gauael arnaw, yny<lb n="26" />want y mab yn wysc y benn yn y gynneu. A fan welas<lb n="27" />Uranwen y mab yn boeth yn y tan, hi a gynsynwys<note xml:id="chapter-2-p-2-note-23">gyngytywys,R. ^</note>
					<lb n="28" />uwrw neit yn y tan, o'r lle yd oed yn eisted rwng y deu<pb type="edition" n="44" />
					<lb n="1" />uroder. A chael o Uendigeiduran hi yn y neill law, a'y<lb n="2" />tarean yn y llaw arall. Ac yna, ymgyuot o bawb<lb n="3" />ar hyt y ty. A llyna y godwrw mwyhaf a uu gan yniuer<lb n="4" />un ty, pawb yn kymryt y arueu. Ac yna y dywot<lb n="5" />Mordwyd Tyllyon, "Guern gwngwch uiwch Uordwyt<lb n="6" />Tyllyon." Ac yn yd aeth pawb ym pen yr arueu, y<lb n="7" />kynhelis Bendigeiduran Uranwen y rwng y taryan a'y<lb n="8" />yscwyd.<lb n="9" />Ac yna y dechrewis y Gwydyl kynneu tan dan y<lb n="10" />peir dadeni. Ac yna y byrywyt y kalaned yn y peir, yny<lb n="11" />uei yn llawn, ac y kyuodyn tranoeth y bore yn wyr<lb n="12" />ymlad kystal a chynt, eithyr na ellynt dywedut. Ac yna<lb n="13" />pan welas Efnissyen y calaned heb enni yn un lle o wyr<lb n="14" />Ynys y Kedyrn, y dywot yn y uedwl, "Oy a Duw," heb<lb n="15" />ef, "guae ui uy mot yn achaws y'r wydwic honn o wyr<lb n="16" />Ynys y Kedyrn; a meuyl ymi," heb ef, "ony cheissaf i<lb n="17" />waret rac hynn." Ac ymedyryaw ymlith calaned y<lb n="18" />Gwydyl, a dyuot deu Wydel uonllwm idaw, a'y uwrw yn<lb n="19" />y peir yn rith Gwydel. Emystynnu idaw ynteu yn y peir,<lb n="20" />yny dyrr y peir yn pedwar dryll, ac yny dyrr y galon<lb n="21" />ynteu. Ac o hynny y bu y meint goruot a uu y wyr<lb n="22" />Ynys y Kedyrn. Ny bu oruot o hynny eithyr diang<lb n="23" />seithwyr, a brathu Bendigeiduran yn y troet a<lb n="24" />guenwynwaew.<lb n="25" />Sef seithwyr a dienghis, Pryderi, Manawydan,<lb n="26" />Gliuieu Eil Taran, Ta\lyessin, ac Ynawc, Grudyeu<lb n="27" />uab Muryel, Heilyn uab Gwyn Hen.<lb n="28" />Ac yna y peris Bendigeiduran llad y benn. "A<lb n="29" />chymerwch chwi y penn," heb ef, "a dygwch hyt y<pb type="edition" n="45" />
					<lb n="1" />Gwynuryn yn Llundein, a chledwch a'y wyneb ar Freinc<lb n="2" />ef. A chwi a uydwch ar y ford yn hir; yn Hardlech y<lb n="3" />bydwch seith mlyned ar ginyaw, ac Adar Riannon y<lb n="4" />canu ywch. A'r penn a uyd kystal gennwch y gedymdeithas<lb n="5" />ac y bu oreu gennwch, ban uu arnaf i eiryoet.<lb n="6" />Ac y Guales ym Penuro y bydwch pedwamgeint mlyned.<lb n="7" />Ac yny agoroch y drws parth ac Aber Henuelen<note xml:id="chapter-2-p-2-note-24">Henueleu,W. ^</note>, y tu<lb n="8" />ar Gernyw, y gellwch uot yno a'r penn yn dilwgyr<lb n="9" />genhwch. Ac o'r pan agoroch y drws hwnnw, ny ellwch<lb n="10" />uot yno. Kyrchwch Lundein y gladu y penn. A<lb n="11" />chyrchwch chwi racoch drwod." Ac yna y llas y benn<lb n="12" />ef, ac y kychwynassant a'r penn gantu drwod, y seithwyr<lb n="13" />hynn, a Branwen yn wythuet. Ac y Aber Alau yn<lb n="14" />Talebolyon y doethant y'r tir. Ac yna eisted a wnaethant,<lb n="15" />a gorfowys. Edrych oheni hitheu ar Iwerdon, ac<lb n="16" />ar Ynys y Kedyrn, a welei ohonunt. "Oy a uab<lb n="17" />Duw," heb hi, "guae ui o'm ganedigaeth. Da a dwy<lb n="18" />ynys<note xml:id="chapter-2-p-2-note-25">ys da dwy ynys,R. ^</note>a diffeithwyt o'm achaws i." A dodi ucheneit<lb n="19" />uawr, a thorri y chalon ar hynny. A gwneuthur bed<lb n="20" />petrual idi, a'e chladu yno yglan Alaw.<lb n="21" />Ac ar hynny, ker\det a wnaeth y seithwyr parth<lb n="22" />a Hardlech, a'r penn ganthunt. Val y bydant y kerdet,<lb n="23" />llyma gyweithyd yn kyuaruot ac wynt, o wyr a gwraged.<lb n="24" />"A oes gennwch chwi chwedleu?" heb y Manawydan.<lb n="25" />"Nac oes,"' heb wynt, "onyt goresgyn o Gaswallawn uab<lb n="26" />Beli Ynys y Kedyrn, a'y uot yn urenhin coronawc yn<lb n="27" />Llundein." "Pa daruu," heb wynteu, "y Gradawc<pb type="edition" n="46" />
					<lb n="1" />uab Bran, a'r seithwyr a edewit y gyt ac ef yn yr ynys<lb n="2" />honn?" "Dyuot Caswallawn am eu penn, a llad y<lb n="3" />chwegwyr, a thorri ohonaw ynteu Gradawc y galon o<lb n="4" />aniuyget, am welet y cledyf yn llad y wyr, ac na wydat<lb n="5" />pwy a'e lladei. Caswallawn a daroed idaw wiscaw llen<lb n="6" />hut amdanaw, ac ny welei neb ef yn llad y gwyr, namyn<lb n="7" />y cledyf. Ny uynhei Gaswallawn y lad ynteu, y nei uab<lb n="8" />y geuynderw oed. (A hwnnw uu y trydyd dyn a torres y<lb n="9" />gallon o aniuyget). Pendarar Dyuet, a oed yn was<lb n="10" />ieuang gyt a'r seithwyr, a dienghis y'r coet," heb wynt.<lb n="11" />Ac yna y kyrchyssant wynteu Hardlech, ac y<lb n="12" />dechreussant eisted, ac y dechreuwyt ymdiwallu o uwyt<lb n="13" />a llynn. Ac y [gyt ac y] dechreuyssant wynteu uwyta ac<lb n="14" />yuet, dyuot tri ederyn, a dechreu canu udunt ryw gerd,<lb n="15" />ac oc a glywssynt o gerd, diuwyn oed pob un iwrthi hi.<lb n="16" />A fell dremynt oed udunt y guelet uch benn y weilgi allan.<lb n="17" />A chyn amlyket oed udunt wy a chyn bydynt gyt<lb n="18" />ac wy. Ac ar hynny o ginyaw y buant seith mlyned.<lb n="19" />Ac ym penn y seithuet ulwydyn, y kychwynyssant<lb n="20" />parth a Gualas ym Penuro. Ac yno yd oed udunt lle<lb n="21" />teg brenhineid uch benn y weilgi, ac yneuad uawr oed,<lb n="22" />ac y'r neuad y kyrchyssant. A deu drws a welynt yn<lb n="23" />agoret; y trydyd drws oed y gayat, yr hwnn y tu a<lb n="24" />Chernyw. "Weldy racco," heb y Manawydan, "y drws<lb n="25" />ny dylywn ni y agori." A'r nos honno y buant yno yn<lb n="26" />diwall, ac yn digrif ganthunt. Ac yr a welsynt o ouut<lb n="27" />yn y gwyd, ac yr a gewssynt e hun, ny doy gof udunt wy<lb n="28" />dim, nac o hynny, nac o alar yn y byt. Ac yno y<pb type="edition" n="47" />
					<lb n="1" />treulyssant y pedwarugeint mlyned hyt na wybuant wy<lb n="2" />eiryoet dwyn yspeit digriuach na hyurydach no honno.<lb n="3" />Nyt oed anesmwythach, nac adnabot o un ar y gilyd y<lb n="4" />uot yn hynny o amser, no fan doethan yno. Nit oed<lb n="5" />anesmwythach ganthunt wynte gyduot y penn yna, no<lb n="6" />phan uuassei Uendigeiduran yn uyw gyd ac wynt. Ac<lb n="7" />o achaws y pedwarugeint mlyned hynny y gelwit<lb n="8" />Ysbydawt Urdaul Benn. (Ysbydawt Uranwen a Matholwch<lb n="9" />oed yr honn yd aethpwyt e Iwerdon).<lb n="10" />Sef a wnaeth Heilyn uab Guyn dydgueith. "Meuyl<lb n="11" />ar uy maryf i," heb ef, "onyt agoraf y drws, e wybot<lb n="12" />ay gwir a dywedir am hynny." Agori y drws a wnaeth, ac<lb n="13" />edrych ar Gernyw, ac ar Aber Henuelen<note xml:id="chapter-2-p-2-note-26">Henueleu,W. ^</note>. A phan<lb n="14" />edrychwys, yd oed yn gyn hyspysset ganthunt y gyniuer<lb n="15" />collet a gollyssynt eiryoet, a'r gyniuer car a chedymdeith<lb n="16" />a gollyssynt, a'r gyniuer drwc a dothoed udunt, a chyt<lb n="17" />bei yno y kyuarffei ac wynt; ac yn benhaf oll am eu<lb n="18" />harglwyd. Ac o'r gyuawr honno, ny allyssant wy orfowys<lb n="19" />namyn kyrchi<note xml:id="chapter-2-p-2-note-27">kychu,W. ^</note>a'r penn parth a Llundein. Pa hyt<lb n="20" />bynnac y bydynt ar y ford, wynt a doethant hyt yn<lb n="21" />Llundein, ac a gladyssant y penn yn y Gwynuryn.<lb n="22" />A hwnnw trydyd matcud ban gudywyt, a'r trydyd<lb n="23" />anuat datcud pann datcudywyt; cany doey ormes byth<lb n="24" />drwy uor y'r ynys honn, tra uei y penn yn y cud hwnnw.<lb n="25" />A hynny a dyweit y kyuarwydyd hwnn eu kyfranc wy.<lb n="26" />"Y gwyr a gychwynwys o Iwerdon," yw hwnnw.<lb n="27" />En Iwerdon nyt edewit dyn byw, namyn pump<pb type="edition" n="48" />
					<lb n="1" />gwraged beichawc ymywn gogof yn diffeithwch Iwerdon.<lb n="2" />A'r pump wraged hynny, yn yr un kyfnot. a anet udunt<lb n="3" />pum meib. A'r pym meib hynny a uagvssant, hyt ban<lb n="4" />uuant weisson mawr, ac yny uedylyssant am wraged, ac<lb n="5" />yny uu damunet gantunt eu cafael. Ac yna, kyscu pob<lb n="6" />un lau heb lau gan uam y gilid, a gwledychu y wlat<lb n="7" />a'y chyuanhedu, a'y ranhu y rydunt yll pymp. Ac o<lb n="8" />achaws y ranyat hwnnw y gelwir etwan pymp rann<lb n="9" />Ywerdon. Ac edrych y wlat a wnaethant ford y buassei<lb n="10" />yr aeruaeu, a chael eur, ac aryant, yny ytoedynt yn<lb n="11" />gyuoethawc.<lb n="12" />A llyna ual y teruyna y geing honn o'r Mabinyogi,<lb n="13" />o achaws Paluawt Branwen, yr honn a uu tryded anuat<lb n="14" />paluawt yn yr ynys honn; ac o achaws Yspadawt Uran,<lb n="15" />pan aeth yniuer pedeir decwlat a seithugeint e Iwerdon,<lb n="16" />y dial Paluawt Branwen; ac am y ginyaw yn Hardlech<lb n="17" />seith mlyned; ac am Ganyat Adar Riannon, ac am<note xml:id="chapter-2-p-2-note-28">ar,W,ac,R. ^</note>
					<lb n="18" />Yspydaut Benn pedwarugeint mlyned.</p>
			</div>
			<div n="MUL" xml:id="chapter-3" type="chapter" data-level="1">
				<pb type="edition" n="49" />
				<head>Manawydan uab Llyr</head>
				<p xml:id="chapter-3-p-3">
					<lb n="1" />GUEDY daruot y'r seithwyr a dywedyssam ni uchot;<lb n="2" />cladu penn Bendigeiduran yn y Gwynuryn yn<lb n="3" />Llundein, a'y wyneb ar Freinc, edrych a wnaeth<lb n="4" />Manauydan ar y dref yn Llundein, ac ar y gedymdeithon,<lb n="5" />a dodi ucheneit uawr, a chymryt diruawr alar a hiraeth<lb n="6" />yndaw.<lb n="7" />"Oy a Duw Hollgyuoethawc, guae ui," heb ef, "nyt o<lb n="8" />es neb heb le idaw heno namyn mi." "Arglwyd,"<lb n="9" />heb y Pryderi, "na uit kyn drymhet genhyt a hynny.<lb n="10" />Dy geuynderw yssyd urenhin yn Ynys y Kedyrn; a chyn<lb n="11" />gwnel gameu it," heb ef, "ny buost hawlwr tir a dayar<lb n="12" />ei\ryoet. Trydyd lledyf unben wyt." "Ie," heb ef,<lb n="13" />"kyt boet keuynderw y mi y gwr hwnnw, goathrist yw<lb n="14" />genhyf i guelet neb yn lle Bendigeiduran uy mrawt, ac<lb n="15" />ny allaf uot yn llawen yn un ty ac ef." "A wney ditheu<lb n="16" />gynghor arall?" heb y Pryderi. "Reit oed im wrth<lb n="17" />gynghor," heb ef, "a pha gynghor yw hwnnw?" "Seith<lb n="18" />cantref Dyuet yr edewit y mi," heb y Pryderi, "a Riannon<lb n="19" />uy mam yssyd yno. Mi a rodaf it honno, a medyant y<lb n="20" />seith cantref genthi. A chyny bei itti o gyuoeth namyn<lb n="21" />y seith cantref hynny, nyt oes seith cantref well noc wy.<lb n="22" />Kicua, uerch Wyn Gloyw, yw uy gwreic inheu," heb ef.<lb n="23" />"A chyn bo enwedigaeth y kyuoeth y mi, bit y mwynant<pb type="edition" n="50" />
					<lb n="1" />y ti a Riannon. A phei mynhut gyuoeth eiryoet, aduyd y<lb n="2" />caffut ti [waeth] hwnnw." "Na uynhaf, unben," heb ef,<lb n="3" />"Duw a dalo it dy gydymdeithas." "E gedymdeithas oreu<lb n="4" />a allwyf i, yti y byd, os mynny." "Mynnaf, eneit,"<lb n="5" />heb ef. "Duw a dalo it. A mi a af gyt a thi y edrych<lb n="6" />Riannon, ac y edrych y kyuoeth." "Iawn a wney," heb<lb n="7" />ynteu. "Mi a debygaf na werendeweist eiryoet ar<lb n="8" />ymdidanwreic well no hi. Er amser y bu hitheu yn y<lb n="9" />dewred, ny bu wreic delediwach no hi, ac etwa ny bydy<lb n="10" />anuodlawn y phryt."<lb n="11" />Vynt a gerdassant racdunt. A pha hyt bynnac<lb n="12" />y bydynt ar y ford, wynt a doethant y Dyuet. Gwled<lb n="13" />darparedic oed udunt erbyn eu dyuot yn Arberth, a<lb n="14" />Riannon a Chicua wedy y harlwyaw.<lb n="15" />Ac yna dechreu kydeisted ac ymdidan o Uanawydan<lb n="16" />a Riannon; ac o'r ymdidan tirioni a wnaeth y uryt a'y<lb n="17" />uedwl wrthi, a hoffi yn y uedwl na welsei eiryoed wreic<lb n="18" />digonach y theket a'y thelediwet no hi.<lb n="19" />"Pryderi," heb ef, "mi a uydaf wrth a dywedeisti."<lb n="20" />"Pa dywedwydat oed hwnnw?" heb y Riannon.<lb n="21" />"Arglwydes," heb ef Pryderi, "mi a'th roessum yn wreic<lb n="22" />y Uanawydan uab Llyr." "A minheu a uydaf wrth<lb n="23" />hynny yn llawen," heb y Riannon. "Llawen yw genhyf<lb n="24" />inheu," heb y Manawydan, "a Duw a dalo y'r gwr yssyd<lb n="25" />yn rodi i minheu y gedymdeithas mor difleis a hynny".<lb n="26" />Kyn daruot y wled honno, y kyscwyt genti.<lb n="27" />"Ar ny deryw o'r wled," heb y Pryderi, "treulwch<lb n="28" />chwi, a minheu a af y hebrwng uy gwrogaeth y Gaswallawn<pb type="edition" n="51" />
					<lb n="1" />uab Beli hyt yn Lloegyr." "Arglwyd," heb y<lb n="2" />Riannon, "yg Kent y mae Caswallawn, a thi a elly<lb n="3" />treulaw y wled honn a'y arhos a uo nes." "Ninheu a'y<lb n="4" />arhown," heb ef. A'r wled honno a dreulyssant, a<lb n="5" />dechreu a wnaethant kylchaw Dyuet, a'y hela, a chymryt<lb n="6" />eu digriuwch.<lb n="7" />Ac wrth rodyaw y wlat ny welsynt eiryoet wlat<lb n="8" />gyuanhedach no hi, na heldir well, nac amlach y mel na'y<lb n="9" />physcawt no hi. Ac yn hynny tyuu kedyrndeithas y<lb n="10" />rydunt yll pedwar, hyt na mynnei yr un uot heb y gilid<lb n="11" />na dyd na nos. Ac ymysc hynny, ef a aeth at Caswallawn<lb n="12" />hyt yn Rytychen, y hebrwng y wrogaeth idaw.<lb n="13" />A diruawr lywenyd a uu yn y erbyn yno, a diolwch<lb n="14" />idaw hebrwng y wrogaeth idaw. A guedy ymchwelut,<lb n="15" />kymryt eu gwledeu ac eu hesmwythder a orugant<lb n="16" />Pryderi a Manawydan.<lb n="17" />A dechreu gwled a orugant yn Arberth, canys prif<lb n="18" />lys oed, ac o honei y dechreuit pob anryded. A guedy<lb n="19" />y bwyta kyntaf y nos honno, tra uei y gwassanaethwyr<lb n="20" />yn bwyta, kyuodi allan a orugant, a chyrchu Gorssed<lb n="21" />Arberth a wnaethant yll pedwar, ac yniuer gyt ac wynt.<lb n="22" />Ac ual y bydant yn eisted yuelly, llyma dwrwf, a chan<lb n="23" />ueint y twrwf, llyma gawat o nywl yn dyuot hyt na<lb n="24" />chanhoed yr un ohonunt wy y gilid. Ac yn ol y nywl,<lb n="25" />llyma yn goleuhau pob lle. A phan edrychyssant y ford<lb n="26" />y guelyn y preideu, a'r anreitheu, a'r kyuanhed kyn no<lb n="27" />hynny, ny welynt neb ryw dim, na thy, nac aniueil, na<lb n="28" />mwc, na than, na dyn, na chyuanhed, eithyr tei y llys yn<pb type="edition" n="52" />
					<lb n="1" />wac, diffeith, anghyuanhed, heb dyn, heb uil yndunt<note xml:id="chapter-3-p-3-note-29">yndi,W. ^</note>
					<lb n="2" />eu kedyrndeithon e hun wedy eu colli, heb wybot<lb n="3" />dim y wrthunt, onyt wyll pedwar.<lb n="4" />"Oy a Arglwyd Duw," heb y Manawydan, "mae<lb n="5" />yniuer y llys, ac yn anniuer ninheu namyn hynn? Awn<lb n="6" />y edrych." Dyuot y'r yneuad a wnaethant; nit oed neb.<lb n="7" />Kyrchu yr ystauell a'r hundy; ny welynt neb.<lb n="8" />Ymedgell, nac yg kegin, nit oed namyn diffeithwch.<lb n="9" />Dechreu a wnaethant yll pedwar treulaw y wled, a<lb n="10" />hela a wnaethant, a chymryt eu digriuwch; a dechreu a<lb n="11" />wnaeth pob un o honunt rodyaw y wlat a'r kyuoeth y<lb n="12" />edrych a welynt ay ty ay kyuanhed; a neb ryw dim ny<lb n="13" />welynt eithyr guydlwdyn. A guedy treulaw eu gwled ac<lb n="14" />eu darmerth o honunt, dechreu a wnaethant ymborth ar<lb n="15" />kic hela, a physcawt, a bydaueu. Ac yuelly blwydyn a'r<lb n="16" />eil a dreulyssant yn digrif gantunt. Ac yn y diwed,<lb n="17" />dygyaw a wnaethant. "Dioer," heb y Manawydan,<lb n="18" />"ny bydwn ual hynn. Kyrchwn Loygyr, a cheisswn<lb n="19" />greft y cafom yn ymborth."<lb n="20" />Kyrchu Lloygyr a orugant, a dyuot hyt yn Henford,<lb n="21" />a chymryt arnunt gwneuthur kyfrwyeu. A dechreu a<lb n="22" />wnaeth ef Uanawydan llunyaw corueu, ac eu lliwaw ar y<lb n="23" />wed y guelsei gan Lassar Llaes Gygnwyt a chalch llassar,<lb n="24" />a gwneuthur calch lassar racdaw, ual y gwnathoed y<lb n="25" />gwr arall. Ac wrth hynny y gelwir etwa Calch Llassar,<lb n="26" />am y wneuthur o Lassar Llaes Gygnwyt. Ac o'r gueith<lb n="27" />hwnnw, tra geffit gan Uanawydan, ny phrynit<pb type="edition" n="53" />
					<lb n="1" />gan gyfrwyd dros wyneb Henford, na choryf, na chyfrwy,<lb n="2" />ac yny adnabu pob un o'r kyfrwydyon y uot yn colli o'y<lb n="3" />henill, ac ny frynit dim ganthunt, onyt guedy na cheffit<lb n="4" />gan Uanawydan. Ac yn hynny, ymgynullaw y gyt o<lb n="5" />honunt, a duunaw ar y lad ef a'y gedymdeith. Ac yn<lb n="6" />hynny rybud a gawssont wynteu, a chymryt kynghor<lb n="7" />am adaw y dref.<lb n="8" />"E rof i a Duw," heb y Pryderi, "ni chynghoraf i<lb n="9" />adaw y dref, namyn llad y tayogeu racco." "Nac ef,"<lb n="10" />heb y Manawydan, "bei ymladem ni ac wyntwy, clot<lb n="11" />drwc uydei arnam, ac yn carcharu a wneit. Ys guell<lb n="12" />in," heb ef, "kyrchu tref arall e ymossymdeithaw yndi."<lb n="13" />Ac yna kyrchu dinas arall a wnaethant yll pedwar.<lb n="14" />"Pa geluydyt," heb y Pryderi, "a gymerwn ni arnam?"<lb n="15" />"Gwnawn taryaneu," heb y Manawydan. "A wdom<lb n="16" />ninheu dim y wrth hynny?" heb y Pryderi. "Ni a'y<lb n="17" />prouwn," heb ynteu. Dechreu gwneuthur gueith y<lb n="18" />taryaneu, eu llunyaw ar weith taryaneu da welsynt, a<lb n="19" />dodi y lliw a dodyssynt ar y kyfrwyeu arnunt.<lb n="20" />A'r gweith hwnnw a lwydwys racdunt, hyt na phrynit<lb n="21" />taryan yn yr holl dref, onyt guedy na cheffit ganthunt<lb n="22" />wy. Kyflym oed y gueith wynteu, a diuessur a w\neynt<lb n="23" />ac yuelly y buant yny dygywys yw kytdrefwyr racdunt,<lb n="24" />ac yny duunyssant ar geissaw eu llad. Rybud a doeth<lb n="25" />udunt wynteu; a chlybot bot y gwyr ac y bryt ar eu<lb n="26" />dienydyaw.<lb n="27" />"Pryderi," heb y Manawydan, "y mae y gwyr hynn<lb n="28" />yn mynnu yn diuetha." "Ny chymerwn ninhei<note xml:id="chapter-3-p-3-note-30">inheu,W. ^</note>y gan y<pb type="edition" n="54" />
					<lb n="1" />tayogeu hynny. Awn adanunt a lladwn." "Nac ef,"<lb n="2" />heb ynteu, "Casswallawn a glywei hynny, a'e wyr, a<lb n="3" />rewin uydem. Kyrchu tref arall a wnawn." Vynt a<lb n="4" />doethant y dref arall.<lb n="5" />"Pa geluydyt yd awni wrthi?" heb y Manawydan.<lb n="6" />"Yr honn y mynnych, o'r a wdam," heb y Pryderi.<lb n="7" />"Nac ef," heb ynteu, "gwnawn grydyaeth. Ni byd o<lb n="8" />galhon gan grydyon nac ymlad a ni nac ymwarauun."<lb n="9" />"Ny wnn i dim y wrth honno," heb y Pryderi. "Mi a'y<lb n="10" />gwn," heb y Manawydan, "a mi a dyscaf it wniaw; ac<lb n="11" />nit ymyrrwn ar gyweiraw lledyr, namyn y brynu yn<lb n="12" />barawt, a gwneuthur yn gueith ohonaw." Ac yna dechreu<lb n="13" />prynu y cordwal teccaf a gauas yn y dref, ac amgen<lb n="14" />ledyr no hwnnw ny phrynei ef, eithyr lledyr guadneu.<lb n="15" />A dechreu a wnaeth ymgedymdeithassu a'r eurych goreu<lb n="16" />yn y dref, a pheri guaegeu y'r eskidyeu, ac euraw y<lb n="17" />guaegeu, a synnyaw e hun ar hynny yny gwybu. Ac<lb n="18" />o'r achaws hwnnw, y gelwit ef yn tryded eurgryd.<lb n="19" />Tra geffit gantaw ef, nac eskit, na hossan, ny<lb n="20" />phrynit dim gan gryd yn yr holl dref. Sef a wnaeth y<lb n="21" />crydyon, adnabot bot eu hennill yn pallu udunt, canys<lb n="22" />ual y llunyei Uanawydan y gueith, y gwniei Pryderi.<lb n="23" />Dyuot y crydyon, a chymryt kynghor; sef a gausant yn<lb n="24" />eu kynghor, duunaw ar eu llad. "Pryderi," heb y Manawydan,"y<lb n="25" />mae y guyr yn mynnu an llad." "Pam y kymerwn<lb n="26" />ninheu<note xml:id="chapter-3-p-3-note-31">inheu,W. ^</note>hynny gan y tayogeu lladron," heb y Pryderi,<lb n="27" />"namyn eu llad oll?" "Nac ef," heb y Manawydan, "nyt<pb type="edition" n="55" />
					<lb n="1" />ymladwn ac wynt, ac ny bydwn yn Lloygyr ballach.<lb n="2" />Kyrchwn parth a Dyuet, ac awn y hedrych."<lb n="3" />Byhyt bynnac y buant ar y fford, wynt a doethant y<lb n="4" />Dyuet, ac Arberth a gyrchyssant. A llad tan a wnaethant,<lb n="5" />a dechreu ymborth, a hela, a threulaw mis yuelly, a<lb n="6" />chynnull eu cwn attunt, a hela, a bot yuelly yno ulwydyn.<lb n="7" />A boregueith, kyuodi Pryderi a Manawydan y hela;<lb n="8" />a chyweiraw eu cwn, a mynet odieithyr y llys. Sef a<lb n="9" />wnaeth rei o'e cwn, kerdet o'e blaen, a mynet y berth<lb n="10" />uechan oed gyr eu llaw. Ac y gyt ac yd aant y'r berth,<lb n="11" />kilyaw y gyflym, a cheginwrych mawr aruthyr ganthunt,<lb n="12" />ac ymchwelut at y guyr. "Nessawn," heb y Pryderi,<lb n="13" />"parth a'r berth, y edrych beth yssyd yndi." Nessau<lb n="14" />pirth a'r berth. Pan nessaant, llyma uaed coed claerwynn<lb n="15" />yn kyuodi o'r berth; sef a oruc y cwn, o hyder y<lb n="16" />guyr, ruthraw idaw. Sef a wnaeth ynteu, adaw y berth, a<lb n="17" />chilyaw dalym y wrth y guyr. Ac yny uei agos y guyr<lb n="18" />idaw, kyuarth a rodei y'r cwn, heb gilyaw yrdhunt: a<lb n="19" />phan ynghei y guyr, y kilyei eilweith, ac y torrei gyuarth.<lb n="20" />Ac yn ol y baed y kerdassant, yny welynt gaer uawr<lb n="21" />aruchel, a gueith newyd arnei, yn lle ny welsynt na maen,<lb n="22" />na gueith eiryoet; a'r baed yn kyrchu yr gaer yn uuan,<lb n="23" />a'r cwn yn y ol. A guedy mynet y baed a'r cwn y'r gaer,<lb n="24" />ryuedu a wnaethant welet y gaer yn y lle ny welsynt<lb n="25" />eiryoet weith kyn no hynny, ac o ben yr orssed edrych a<lb n="26" />wnaethant, ac ymwarandaw a'r cwn.<lb n="27" />Pa hyt bynnac y bydynt yuelly, ny chlywynt un o'r<lb n="28" />cwn na dim y wrthunt. "Arglwyd," heb y Pryderi, "mi<pb type="edition" n="56" />
					<lb n="1" />a af y'r gaer, y geissaw chwedleu y wrth y cwn." "Dioer,"<lb n="2" />heb ynteu, "nyt da dy gynghor uynet y'r gaer, [Ny<lb n="3" />welsam ni y gaer] honn yma eiryoet. Ac o gwney<lb n="4" />uygkynghor i nyt ey idi. A'r neb a dodes hut ar y wlat,<lb n="5" />a beris bot y gaer yma." "Dioer," heb y Pryderi, "ny<lb n="6" />madeuaf i uyg kwn." Pa gynghor bynnac a gaffei ef y gan<lb n="7" />Uanawydan, y gaer a gyrchwys ef. Pan doeth y'r gaer, na<lb n="8" />dyn, na mil, na'r baed, na'r cwn, na thy, nac anhed, ny<lb n="9" />welei yn y gaer. Ef a welei, ual am gymherued llawr y<lb n="10" />gaer, fynnawn a gueith o uaen marmor yn y chylch. Ac<lb n="11" />ar lann y fynnawn, cawg [eur en rwymedic urth bedeir<lb n="12" />cadwyn, a hynny] uchbenn llech o uaen marmor, a'r cadwyneu<note xml:id="chapter-3-p-3-note-32">a chadwyneu,W, R. ^</note>
					<lb n="13" />yn kyrchu yr awyr; a diben ny welei arnunt.<lb n="14" />Gorawenu a wnaeth ynteu wrth decket yr eur, a dahet<lb n="15" />gueith y cawc; a dyuot a wnaeth yn yd oed y cawc, ac<lb n="16" />ymauael ac ef. Ac y gyt ac yd ymeueil a'r cawc, glynu<lb n="17" />y dwylaw wrth y cawc, a'y draet wrth y llech yd oed yn<lb n="18" />seuyll arnei, a dwyn y lyueryd<note xml:id="chapter-3-p-3-note-33">lywenyd,W. ^</note>y gantaw hyt na allei<lb n="19" />dywedut un geir. A seuyll a wnaeth yuelly.<lb n="20" />A'e aros ynteu a wnaeth Manawydan hyt parth a<lb n="21" />diwed y dyd. A phrynhawn byrr, guedy bot yn diheu<lb n="22" />gantaw ef na chaei chwedleu y wrth Pryderi nac y wrth<lb n="23" />y cwn, dyuot a oruc parth a'r llys. Pan daw y mywn, sef<lb n="24" />a wnaeth Riannon, edrych arnaw. "Mae," heb hi, "dy<lb n="25" />gedymdeith di, a'th cwn?" "Llyma," heb ynteu, "uyg<lb n="26" />kyfranc," a'e datcanu oll. "Dioer," heb y Riannon, "ys<lb n="27" />drwc a gedymdeith uuosti, ac ys da a gedymdeith a golleisti."<pb type="edition" n="57" />
					<lb n="1" />A chan y geir hwnnw mynet allan, ac y traws y<lb n="2" />managassei ef uot y gwr a'r gaer, kyrchu a wnaeth<lb n="3" />hitheu.<lb n="4" />Porth y gaer a welas yn agoret; ny bu argel<lb n="5" />arnei. Ac y mywn y doeth, ac y gyt ac y doeth, arganuot<lb n="6" />Pryderi yn ymauael a'r cawc, a dyuot attaw. "Och, uy<lb n="7" />Arglwyd," heb hi, "beth a wney di yma?" Ac ymauael<lb n="8" />a'r cawc y gyt ac ef. Ac y gyt ac yd ymeueil, glynu y<lb n="9" />dwylaw hitheu wrth y cawc, a'y deutroet wrth y llech,<lb n="10" />hyt na allei hitheu dywedut un geir. Ac ar hynny, gyt<lb n="11" />ac y bu nos, llyma dwryf arnunt, a chawat o nywl, a<lb n="12" />chan hynny difflannu y gaer, ac e ymdeith ac wynteu.<lb n="13" />Pann welas Kicua, uerch Gwyn Gloew, gwreic<lb n="14" />Pryderi, nat oed yn y llys namyn hi a Manawydan,<lb n="15" />drygyruerth a wnaeth hyt nat oed well genti y byw<lb n="16" />no'y marw. Sef a wnaeth Manawydan, edrych ar hynny.<lb n="17" />"Dioer," heb ef, "cam yd wyt arnaw, os rac uy ouyn i<lb n="18" />y drygyruerthy di. Mi a rodaf Duw y uach it, na weleisti<lb n="19" />gedymdeith gywirach noc y keffy di ui, tra uynho Duw<lb n="20" />it uot uelly. Y rof a Duw, bei et uwni yn dechreu uy<lb n="21" />ieuengtit, mi a gadwn gywirdeb wrth Pryderi, ac yrot<lb n="22" />titheu mi a'y cadwn; ac na uit un ouyn arnat," heb ef.<lb n="23" />"E rof a Duw," heb ef, "titheu a gey y gedymdeithas a<lb n="24" />uynych y genhyf i, herwyd uyg gallu i, tra welho<lb n="25" />Duw yn bot yn y dihirwch hwnn a'r goual." "Duw a<lb n="26" />dalho it; hynny a debywn i." Ac yna kymryt<note xml:id="chapter-3-p-3-note-34">kymry,W. ^</note>llywenyd<lb n="27" />ac ehouyndra<note xml:id="chapter-3-p-3-note-35">ehouyndra,W,<foreign xml:lang="cym-Latn-x-modern-welsh">- yna newidiwyd i -der. ^</foreign>
					</note>o'r uorwyn o achaws hynny.<lb n="28" />"Ie, eneit," heb y Manawydan, "nyt kyfle yni<pb type="edition" n="58" />
					<lb n="1" />trigyaw yma. Yn cwn a gollyssam, ac ymborth ny<lb n="2" />allwn. Kyrchwn Loegyr. Hawssaf yw in ymborth<lb n="3" />yno." "Yn llawen, Arglwyd," heb hi, "a ni a wnawn<lb n="4" />hynny." Y gyt y kerdyssant parth a Lloygyr.<lb n="5" />"Arglwyd," heb hi, "pa greft a gymery di arnat?<lb n="6" />Kymer un lanweith." "Ny chymeraf i," heb ef,<lb n="7" />"namyn crydyaeth, ual y gwneuthum gynt." "Arglwyd,"<lb n="8" />heb hi, "nyt hoff honno y glanet y wr kygynhilet,<lb n="9" />kyuurd a thydi." "Wrth honno yd af ui," heb ef.<lb n="10" />Dechreu y geluydyt a wnaeth, a chyweiraw y weith<lb n="11" />o'r cordwal teccaf a gauas yn y dref. Ac ual y dechreussant<lb n="12" />yn lle arall, dechreu gvaegeu y'r eskidyeu o<lb n="13" />waegeu eureit, yny oed ouer a man gueith holl grydyon<lb n="14" />y dref y wrth yr eidaw ef e hun. A thra geffit y gantaw,<lb n="15" />nac eskit, na hossan, ni phrynit y gan ereill dim.<lb n="16" />A blwydyn<note xml:id="chapter-3-p-3-note-36">blwyn,W. ^</note>yuelly a dreulwys yno, ynyd<note xml:id="chapter-3-p-3-note-37">yny,R. ^</note>oed y<lb n="17" />crydyon yn dala kynuigen a chynghoruyn wrthaw, ac yny<lb n="18" />doeth rybudyeu idaw, a menegi uot y crydyon wedy<lb n="19" />duunaw ar y lad. "Arglwyd," heb y Kicua, "pam y<lb n="20" />diodeuir hynn gan y tayogeu?" "Nac ef," heb ynteu,<lb n="21" />"ni a aem eissoes y Dyuet."<lb n="22" />Dyuet a gyrchyssant. Sef a oruc Manawydan, pan<lb n="23" />gychwynnwys parth a Dyuet, dwyn beich o wenith<lb n="24" />gantaw, a chyrohu Arberth, a chyuanhedu yno. Ac nit<lb n="25" />oed dim digriuach gantaw no gwelet Arberth a'r tirogaeth<lb n="26" />y buassei yn hela, ef a Pryderi, a Riannon gyt ac<lb n="27" />wynt.<pb type="edition" n="59" />
					<lb n="1" />Dechreu a wnaeth kyneuinaw a hela pyscawt, a llydnot<lb n="2" />ar eu gual yno. Ac yn ol hynny dechreu ryuoryaw,<lb n="3" />ac yn ol hynny, heu groft, a'r eil a'r trydyd. Ac nachaf<lb n="4" />y guenith yn kyuot yn oreu yn y byt, a'e deir grofd yn<lb n="5" />llwydaw yn un dwf, hyt na welsei dyn wenith tegach noc<lb n="6" />ef. Treulaw amseroed y ulwydyn a wnaeth. Nachaf<lb n="7" />y kynhaeaf yn dyuot; ac y edrych un o'e rofdeu y doeth.<lb n="8" />Nachaf honno yn aeduet. "Mi a uynhaf uedi honn<lb n="9" />auory," heb ef. Dyuot tra y gefyn y nos honno hyt yn<lb n="10" />Arberth.<lb n="11" />E bore glas dranoeth, dyuot y uynnu medi y grofd.<lb n="12" />Pan daw, nyt oed namyn y calaf yn llwm, wedy daruot<lb n="13" />toni pob un yn y doi y<note xml:id="chapter-3-p-3-note-38">yny,W, R. ^</note>dywyssen o'r keleuyn, a mynet<lb n="14" />e ymdeith a'r tewys yn hollawl, ac adaw y calaf yno yn<lb n="15" />llwm. Ryuedu hynny yn uawr a wnaeth, a dyuot y<lb n="16" />edrych grofd arall; nachaf honno yn aeduet. "Dioer,"<lb n="17" />heb ef, "mi a uynhaf medi honn auory." A thrannoeth<lb n="18" />dyuot ar uedwl medi honno. A phan daw, nit oed dim<lb n="19" />namyn y calaf llwm. "Oy a Arglwyd Duw," heb ef,<lb n="20" />"pwy yssyd yn gorfen uyn diua i? A mi a'e gwnn:<lb n="21" />y neb a dechreuis uyn diua, yssyd yn y orffen, ac a<lb n="22" />diuawys y wlad gyt a mi."<lb n="23" />Dyuot y edrych y tryded grofd. Pan doeth, ny<lb n="24" />welsei dyn wenith degach, a hwnnw yn aeduet. "Meuyl<lb n="25" />y mi," heb ef, "ony wylaf i heno. A duc yr yt arall a<lb n="26" />daw y dwyn hwnn, a mi a wybydaf beth yw." A<lb n="27" />chymryt y arueu a wnaeth, a dechreu gwylat y grofd.<pb type="edition" n="60" />
					<lb n="1" />A menegi a wnaeth y Kicua hynny oll. "Ie," heb hi,<lb n="2" />"beth yssyd y'th uryt ti?" "Mi a wylaf y grofd heno,"<lb n="3" />heb ef. E wylat y grofd yd aeth. Ac ual y byd am<lb n="4" />hanner nos yuelly, nachaf twryf mwyhaf yn y byt; sef<lb n="5" />a wnaeth ynteu edrych. Llyma eliwlu y byd o lygot;<lb n="6" />a chyfrif na messur ny ellit ar hynny. Ac ny wydat yny<lb n="7" />uyd y llygot yn guan adan y grofd, a phob un yn drigyaw<lb n="8" />ar hyt y kyleuyn, ac yn y estwng genti, ac yn torri y<lb n="9" />dywyssen<note xml:id="chapter-3-p-3-note-39">dywysse,W.<foreign xml:lang="cym-Latn-x-modern-welsh">Yr ymyl wedi torri. ^</foreign>
					</note>ac yn guan a'r tywys e ymdeith, ac yn adaw<lb n="10" />y calaf yno. Ac ni wydyat ef uot un keleuyn yno ny bei<lb n="11" />lygoden am pob un. Ac a gymerynt eu hynt racdunt ar<lb n="12" />tywys<note xml:id="chapter-3-p-3-note-40">tyw,W. ^</note>gantunt. Ac yna rwng dicter a llit, taraw<lb n="13" />ymplith y llygot a wnaeth. A mwy noc ar y gwydbet, neu<lb n="14" />yr adar yn yr awyr, ny chytdremei ef ar yr un ohonunt<lb n="15" />wy; eithyr un a welei yn amdrom, ual y tebygei na allei<lb n="16" />un pedestric. Yn ol honno y kerdwys ef, a'y dala a<lb n="17" />wnaeth, a'y dodi a wnaeth yn y uanec, ac a llinin rwymaw<lb n="18" />geneu y uanec, a'y chadw gantaw, a chyrchu y llys.<lb n="19" />Dyuot y'r ystauell yn yd oed Kicua, a goleuhau y<lb n="20" />tan, ac wrth y llinyn dodi y uanec ar y wanas a oruc.<lb n="21" />"Beth yssyd yna, Arglwyd?" heb y Kicua. "Lleidyr,"<lb n="22" />heb ynteu, "a geueis yn lledratta arnaf." "Pa ryw<lb n="23" />leidyr, Arglwyd, a allut ti y dodi y'th uanec?" heb hi.<lb n="24" />"Llyma oll," heb ynteu, a menegi ual yr lygryssit ac y<lb n="25" />diuwynyssit y grofdeu idaw, ac ual y doethant y llygot<lb n="26" />idaw y'r grofd diwethaf yn y wyd. "Ac un ohonunt<lb n="27" />oed amdrom, ac a deleis, ac yssyd yn y uanec, ac a grogaf<pb type="edition" n="61" />
					<lb n="1" />inheu auory. Ac ym kyffes y Duw, bei as caffwn oll, mi<lb n="2" />a'y crogwn." "Arglwyd," heb hi, "diryued oed hynny.<lb n="3" />Ac eisswys anwymp yw guelet gwr kyuurd, kymoned,<lb n="4" />a thidi, yn crogi y ryw bryf hwnnw. A phei gwnelut iawn,<lb n="5" />nyt ymyrrut yn y pryf, namyn y ellwng e ymdeith."<lb n="6" />"Meuyl ymi," heb ef, "bei as caffwnn i<note xml:id="chapter-3-p-3-note-41">caffwn ni,W. ^</note>wy oll, onys<lb n="7" />crogwn: ac a geueis, mi a'e crogaf." "Ie, Arglwyd,"<lb n="8" />heb hi, "nit oes achaws y mi y uot yn borth y'r pryf<lb n="9" />hwnnw, namyn goglyt ansyberwyt y ti. A gwna ditheu<lb n="10" />dy ewyllus, Arglwyd." "Bei gwypwn inheu defnyd yn<lb n="11" />y byt y dylyut titheu bot yn borth idaw ef, mi a uydwn<lb n="12" />wrth dy gynghor am danaw; a chanys gwnn, Arglwydes,<lb n="13" />medwl yw genhyf y diuetha." "A gwna ditheu yn<lb n="14" />llawen," heb hi.<lb n="15" />Ac yna y kyrchwys ef Orssed Arberth, a'r llygoden<lb n="16" />gantaw, a sengi dwy forch yn y lle uchaf ar yr orssed.<lb n="17" />Ac ual y byd yuelly, llyma y guelei yscolheic yn dyuot<lb n="18" />attaw, a hen dillat hydreul, tlawt amdanaw. Ac neut<lb n="19" />oed seith mlyned kyn no hynny, yr pan welsei ef na dyn,<lb n="20" />na mil, eithyr y pedwardyn y buassynt y gyt, yny golles<lb n="21" />y deu. "Arglwyd," heb yr yscolheic, "dyd da it."<lb n="22" />"Duw a rodo da it, a grayssaw wrthyt," heb ef. "Pan<lb n="23" />doy di, yr yscolheic?" heb ef. "Pan doaf, Arglwyd, o<lb n="24" />Loygyr o ganu. A phaham y gouynhy di, Arglwyd?"<lb n="25" />heb ef. "Na weleis," heb ef, "neut seith mlyned, un<lb n="26" />dyn yma, onyt pedwar dyn diholedic, a thitheu yr awr<lb n="27" />honn." "Ie, Arglwyd, mynet," heb ef, "drwy y wlat<pb type="edition" n="62" />
					<lb n="1" />honn yd wyf inheu yr awr honn, parth a'm gwlat uy hun.<lb n="2" />A pha ryw weith yd wyte yndaw, Arglwyd?" "Crogi<lb n="3" />lleidyr a geueis yn lledratta arnaf," heb ef. "Ba ryw<lb n="4" />leidyr, Arglwyd?" heb ef. "Pryf a welaf i'th law di<lb n="5" />ual llygoden. A drwc y gueda y wr kyuurd a thidi<lb n="6" />ymodi pryf kyfryw a hwnnw. Gellwg e ymdeith ef."<lb n="7" />"Na ellynghaf, y rof a Duw," heb ynteu. "Yn lledratta<lb n="8" />y keueis ef, a chyfreith lleidyr a wnaf inheu ac ef, y<lb n="9" />grogi." "Arglwyd," heb ynteu, "rac guelet gwr kyuurd<lb n="10" />a thidi yn y gueith hwnnw, punt a geueis i o gardotta,<lb n="11" />mi a'e rodaf it, a gellwng y pryf hwnnw e ymdeith."<lb n="12" />"Nac ellynghaf, y rof a Duw, nys guerthaf." "Gwna di,<lb n="13" />Arglwyd," heb ef. "Ony bei hagyr guelet gwr kyuurd a<lb n="14" />thidi yn teimlaw y ryw bryf a hwnnw, ny'm torei."<lb n="15" />Ac e ymdeith yd aeth yr yscolheic.<lb n="16" />Val y byd ynteu yn dodi y dulath yn y fyrch, nachaf<lb n="17" />offeirat yn dyuot ataw, ar uarch yn gyweir. "Arglwyd,<lb n="18" />dyd da it," heb ef. "Duw a ro da it," heb y Manawydan,<lb n="19" />"a'th uendith." "Bendith Duw it. A pha ryw weith,<lb n="20" />Arglwyd, yd wyd yn y wneuthur?" "Crogi lleidyr a<lb n="21" />geueis yn lledratta arnaf," heb ef. "Pa ryw leidyr,<lb n="22" />Arglwyd?" heb ef. "Pryf," heb ynteu, "ar ansawd<lb n="23" />llygoden, a lledratta a wnaeth arnaf, a dihenyd lleidyr a<lb n="24" />wnaf inheu arnaw ef." "Arglwyd, rac dy welet yn<lb n="25" />ymodi y pryf hwnnw, mi a'y prynaf. Ellwng ef." "Y<lb n="26" />Duw y dygaf uyghyffes, na'y werthu, na'y ollwng nas<lb n="27" />gwnaf i." "Guir yw, Arglwyd, nyt guerth arnaw ef<lb n="28" />dim. Rac dy welet ti yn ymhalogi wrth y pryf<pb type="edition" n="63" />
					<lb n="1" />hwnnw, mi a rodaf it deir punt, a gollwng ef e ymdeith,"<lb n="2" />"Na uynhaf, y rof a Duw," heb ynteu, "un guerth, namyn<lb n="3" />yr hwnn a dyly, y grogi." "En llawen, Arglwyd, gwna<lb n="4" />dy uympwy." E ymdeith yd aeth yr offeirat. Sef a<lb n="5" />wnaeth ynteu, maglu y llinin am uynwgyl y llygoden.<lb n="6" />Ac ual yd oed yn y dyrchauael, llyma rwtter escob a<lb n="7" />welei a'y swmereu a'y yniuer; a'r escop e hun yn kyrchu<lb n="8" />parth ac attaw. Sef a wnaeth ynteu, gohir ar y weith.<lb n="9" />"Arglwyd escop," heb ef, "dy uendith." "Duw a rodo<lb n="10" />y uendith it," heb ef. "Pa ryw weith yd wyt ty yndaw?"<lb n="11" />"Crogi lleidyr a geueis yn lledratta arnaf," heb ef.<lb n="12" />"Ponyt llygoden," heb ynteu, "a welaf i y'th law di?"<lb n="13" />"Ie," heb ynteu, "a lleidyr uu hi arnaf i." "Ie," heb<lb n="14" />ynteu, "can doethwyf i ar diuetha y pryf hwnnw, mi a'e<lb n="15" />prynaf y genhyt. Mi a rodaf seith punt it yrdaw, a rac<lb n="16" />guelet gwr kyuurd a thi yn diuetha pryf mor dielw<lb n="17" />a hwnnw, gollwng ef, a'r da a geffy ditheu." "Na<lb n="18" />ellynghaf, y rof a Duw," heb ynteu. "Kanys gollyngy<lb n="19" />yr hynny, mi a rodaf it pedeirpunt ar ugeint o aryant<lb n="20" />parawt, a gellwng ef." "Na ellynghaf, dygaf y Duw<lb n="21" />uyghyffes, yr y gymeint arall," heb ef. "Canys collyghy<lb n="22" />yr hynny," heb ef, "mi a rodaf it a wely o uarch yn y<lb n="23" />maes hwnn, a seith swmer yssyd yma, ar y seith<lb n="24" />meirch y maent arnunt." "Na uynhaf, y rof a Duw,"<lb n="25" />heb ynteu. "Cany mynny hynny, gwna y guerth."<lb n="26" />"Gwnaf," heb ynteu, "rydhau Riannon a Phryderi." "Ti<lb n="27" />a gehy hynny." "Na uynhaf, y rof a Duw." "Beth a<lb n="28" />uynhy ditheu?" "Guaret yr hut a'r lledrith y ar seith<pb type="edition" n="64" />
					<lb n="1" />cantref Dyuet." "Ti a geffy hynny heuyt, a gellwng y<lb n="2" />llygoden." "Na ellyngaf, y rof a Duw," heb ef. "Gwybot<lb n="3" />a uynhaf pwy yw y llygoden." "Wy gwreic i yw hi, a<lb n="4" />phy ny bei hynny nys dillyngwn." "Pa gyffuryf y doeth<lb n="5" />hi attaf i?" "Y herwa," heb ynteu. "Miui yw Llwyt<lb n="6" />uab Kil Coet, a mi a dodeis yr hut ar seith cantref Dyuet,<lb n="7" />ac y dial Guawl uab Clut, o gedymdeithas ac ef y dodeis<lb n="8" />i yr hut; ac ar Pryderi y dieleis i guare broch yghot a<lb n="9" />Guawl uab Clut, pan y gwnaeth Pwyll Penn Annwn;<lb n="10" />a hynny yn Llys Eueyd Hen y gwnaeth o aghynghor.<lb n="11" />A guedy clybot dy uot yn kyuanhedu y wlat, y doeth<lb n="12" />uyn teulu attaf inheu, ac y erchi eu rithyaw yn llygot<lb n="13" />y diua dy yd, ac y doethant y nos gyntaf uyn teulu e<lb n="14" />hunein. A'r eil nos y doethant heuyt, ac y diuayssant y<lb n="15" />dwy grofd. A'r tryded nos y doeth uy gwreic a gwraged<lb n="16" />y llys attaf, y erchi im eu rithaw, ac y ritheis inheu.<lb n="17" />A beichawc oed hi. A phy na bei ueichawc hi, nis<lb n="18" />gordiwedut ti. A chanys bu, a'y dala hi, mi a rodaf<lb n="19" />Pryderi a Riannon it, ac a waredaf yr hut a'r lletrith y ar<lb n="20" />Dyuet. Minheu a uenegeis yti pwy yw hi, a gellwng hi."<lb n="21" />"Na ellynghaf, y rof a Duw," heb ef. "Beth a uynny<lb n="22" />ditheu?" heb ef. "Llyna," heb ynteu, "a uynhaf, na<lb n="23" />bo hut uyth ar seith cantref Dyuet, ac na dotter." "Ti<lb n="24" />a geffy hynny," heb ef, "a gellwng hi." "Na ellynghaf,<lb n="25" />y rof a Duw," heb ef. "Beth a uynny ditheu?" heb ef.<lb n="26" />"Llyna," heb ef, "a uynhaf, na bo ymdiala ar Pryderi a<lb n="27" />Riannon, nac arnaf inheu, uyth am hynn." "Hynny oll a<lb n="28" />geffy. A dioer, da y medreist," heb ef. "Bei na metrut<pb type="edition" n="65" />
					<lb n="1" />hynny," heb ef, "ef a doy am dy benn cwbyl o'r gouut."<lb n="2" />"Ie," heb ynteu, "rac hynny y nodeis inheu." "A rytha<lb n="3" />weithon wy gwreic im." "Na rydhaaf, y rof a Duw,<lb n="4" />yny welwyf Pryderi a Riannon yn ryd gyt a mi." "Wely di<lb n="5" />yma wynteu yn dyuot," heb ef.<lb n="6" />Ar hynny, llyma Pryderi a Riannon. Kyuodi a oruc<lb n="7" />ynteu yn eu herbyn, a'y graessawu, ac eisted y gyt. "A<lb n="8" />wrda, rytha uy ngwreic im weithon, ac neu ry geueist<lb n="9" />gwbyl o'r a nodeist." "Ellynghaf yn llawen," heb ef.<lb n="10" />Ac yna y gollwng hi, ac y trewis ynteu hi a hudlath,<lb n="11" />ac y datrithwys hi yn wreigyang deccaf<note xml:id="chapter-3-p-3-note-42">geccaf,W. ^</note>a welsei neb.<lb n="12" />"Edrych i'th gylch ar y wlat," heb ef, "a thi a<lb n="13" />wely yr holl anhedeu, a'r kyuanhed, ual y buant oreu."<lb n="14" />Ac yna kyuodi a oruc ynteu ac edrych. A phan edrych,<lb n="15" />ef a welei yr holl wlat yn gyuanhed, ac yn gyweir o'y holl<lb n="16" />alauoed a'y hanedeu.<lb n="17" />"Pa ryw wassanaeth y bu Pryderi a Riannon<lb n="18" />yndaw?" heb ef. "Pryderi a uydei ac yrd porth uy<lb n="19" />llys i am y uynwgyl, a Riannon a uydei a mynweireu yr<lb n="20" />essynn, wedy bydyn yn kywein gueir, am y mynwgyl<lb n="21" />hitheu. Ac yuelly y bu eu carchar."<lb n="22" />Ac o achaws y carchar hwnnw, y gelwit y kyuarwydyt<lb n="23" />hwnnw, Mabinogi Mynweir a Mynord. Ac yuelly<lb n="24" />y teruyna y geing honn yma o'r Mabinogy.</p>
			</div>
			<div n="MUM" xml:id="chapter-4" type="chapter" data-level="1">
				<pb type="edition" n="67" />
				<head>Math uab Mathonwy</head>
				<p xml:id="chapter-4-p-4">
					<lb n="1" />MATH uab Mathonwy oed arglwyd ar Wyned, a<lb n="2" />Pryderi uab Pwyll oed arglwyd ar un cantref<lb n="3" />ar ugeint yn y Deheu. Sef oed y rei hynny,<lb n="4" />seith cantref Dyuet, a seith Morgannhwc, a phedwar<lb n="5" />Kyredigyawn, a thri Ystrat Tywi. Ac yn yr oes honno<lb n="6" />Math uab Mathonwy ny bydei uyw, namyn tra uei y<lb n="7" />deudroet ymlyc croth morwyn, onyt kynwryf ryuel a'y<lb n="8" />llesteirei. Sef oed yn uorwyn gyt ac ef, Goewin uerch<lb n="9" />Pebin o Dol Pebin yn Aruon. A honno teccaf morwyn<lb n="10" />oed yn y hoes o'r a wydit yno. Ac ynteu yg Kaer Dathyl<lb n="11" />yn Aruon yd oed y wasta\trwyd. Ac ny allei gylchu y<lb n="12" />wlat, namyn Giluathwy uab Don, [a Gwydyon] uab Don,<lb n="13" />y nyeint<note xml:id="chapter-4-p-4-note-43">Ac Eueyd uab Don y nyeint,R,o a euyd uab Don o nyeint,W ^</note>ueibon y chwaer, a'r teulu gyt ac wy [a aei] y<lb n="14" />gylchu y wlat drostaw.<lb n="15" />A'r uorwyn oed gyt a Math yn wastat; ac ynteu<lb n="16" />Giluaethwy uab Don a dodes y uryt ar y uorwyn, a'y<lb n="17" />charu hyt na wydat beth a wnay ymdanei. Ac nachaf y<lb n="18" />liw a'y wed a'y ansawd yn atueilaw o'y charyat, hyt<lb n="19" />nat oed hawd y adnabot.<lb n="20" />Sef a wnaeth Guydyon y urawd, synnyeit dydgweith<lb n="21" />arnaw yn graf. "A was," heb ef, "pa derw ytti?" "Pa<lb n="22" />ham?" heb ynteu. "Beth a wely di arnaf i?" "Gwelaf<pb type="edition" n="68" />
					<lb n="1" />arnat," heb ef, "colli dy bryt a'th liw, a pha deryw yti?"<lb n="2" />"Arglwyd urawt," heb ef, "yr hynn a deryw ymi ny<lb n="3" />frwytha ymi y adef y neb." "Beth yw hynny, eneit?"<lb n="4" />heb ef. "Ti a wdost," heb ynteu, "kynedyf Math uab<lb n="5" />Mathonwy; ba hustyng bynnac, yr y uychanet, o'r a uo<lb n="6" />y rwng dynnyon, o ry kyuarfo y guynt ac ef, ef a'y<lb n="7" />guybyd." "Ie," heb y Guydyon, "taw di bellach. Mi a<lb n="8" />wnn dy uedwl di; caru Goewin yd wyt ti." Sef a wnaeth<lb n="9" />ynteu yna, pan wybu ef adnabot o'y urawt y uedwl,<lb n="10" />dodi ucheneit dromhaf yn y byt. "Taw, eneit, a'th<lb n="11" />ucheneidaw," heb ef, "nyt o hynny y goruydir. Minheu<lb n="12" />a baraf," heb ef, "cany ellir heb hynny, dygyuori<lb n="13" />Gwyned a Phowys a Deheubarth y geissaw y<lb n="14" />uorwyn; a byd lawen di, a mi a'y paraf yt."<lb n="15" />Ac ar hynny at Uath uab Mathonwy yd aethant<lb n="16" />wy. "Arglwyd," heb y Guydyon, "mi a gigleu dyuot y'r<lb n="17" />Deheu y ryw bryuet ni doeth y'r ynys honn eiroet."<lb n="18" />"Pwy eu henw wy?" heb ef. "Hobeu, Arglwyd," "Pa<lb n="19" />ryw aniueileit yw y rei hynny?" "Aniueileit bychein,<lb n="20" />guell eu kic no chic eidon. Bychein ynt wynteu; ac y<lb n="21" />maent yn symudaw enweu. Moch y gelwir weithon."<lb n="22" />"Pwy biewynt wy?" "Pryderi uab Pwyll, yd anuonet<lb n="23" />idaw o Annwn y gan Arawn Urenhin Annwn." (Ac etwa<lb n="24" />yd ys yn cadw o'r enw hwnnw hanner hwch, hanner<lb n="25" />hob).<lb n="26" />"Ie," heb ynteu, "ba furuf y keffir wy y gantaw ef?"<lb n="27" />"Mi a af ar uyn deudecuet, yn rith beird, Arglwyd, y<lb n="28" />erchi y moch." "Ef a ry eill ych necau," heb ynteu.<pb type="edition" n="69" />
					<lb n="1" />"Nit drwc uyn trawscwyd i, Arglwyd," heb ef. "Ny doaf<lb n="2" />i heb y moch." "En llawen," heb ynteu, "kerda ragot."<lb n="3" />Ef a aeth, a Giluathwy, a deguyr gyt ac wynt, hyt<lb n="4" />yg Keredigyawn<note xml:id="chapter-4-p-4-note-44">ygheredigyawn,W. ^</note>, yn y lle a elwir Rudlan Teiui yr<lb n="5" />awrhon; yd oed llys yno y Pryderi; ac yn rith beird y<lb n="6" />doethant ymywn. Llawen uuant wrthunt. Ar neillaw<lb n="7" />Pryderi y gossodet Guydyon y nos honno. "Ie," heb y<lb n="8" />Pryderi, "da yw genhym ni cahel kyuarwydyt gan<lb n="9" />rei o'r gwreinc racco." "Moes yw genhym ni, Arglwyd,"<lb n="10" />heb y Guydyon, "y nos gyntaf y delher at wr mawr,<lb n="11" />dywedut o'r penkerd. Mi a dywedaf gyuarwydyd yn<lb n="12" />llawen."<lb n="13" />Ynteu Wydyon goreu kyuarwyd yn y byt oed. A'r<lb n="14" />nos honno, didanu y llys a wnaeth ar ymdidaneu digrif a<lb n="15" />chyuarwydyt, yny oed hoff gan paub o'r llys, ac yn<lb n="16" />didan gan Pryderi ymdidan ac ef.<lb n="17" />Ac ar diwed hynny, "Arglwyd," heb ef, "ae guell y<lb n="18" />gwna neb uy neges i wrthyt ti no mi uu hun?" "Na<lb n="19" />well," heb ynteu. "Tauawt lawn da yw y teu di."<lb n="20" />"Llyna uy neges inheu, Arglwyd, ymadolwyn a thidi am<lb n="21" />yr aniueileit a anuonet it o Annwuyn." "Ie," heb ynteu,<lb n="22" />"hawssaf yn y byt oed hynny by na bei ammot y rof a'm<lb n="23" />gwlat amdanunt; sef yw hynny, nat elont y genhyf yny<lb n="24" />hilyont eu deu kymeint yn y wlat." "Arglwyd," heb<lb n="25" />ynteu, "minheu a allaf dy rydhau ditheu o'r geireu<lb n="26" />hynny. Sef ual y gallaf, na dyro im y moch heno, ac [na]<pb type="edition" n="70" />
					<lb n="1" />nacaha ui ohonunt. Auory minheu a dangossaf gyfnewit<lb n="2" />amdanunt wy."<lb n="3" />A'r nos honno yd aethont ef a'y gedymdeithon y'r<lb n="4" />lletty ar y kynghor. "A wyr," heb ef, "ny chawni y<lb n="5" />moch oc eu herchi." "Ie," heb wynte, "pa drawscwyd<lb n="6" />y keir wynteu?" "Mi a baraf eu cael," heb y<lb n="7" />Guydyon. Ac yna yd aeth ef yn y geluydodeu, ac y<lb n="8" />dechreuawt dangos y hut, ac yd hudwys deudec emys, a<lb n="9" />deudec milgi bronwyn du pob un o honunt, a deudec<lb n="10" />torch, a deudec kynillyuan arnunt, a neb o'r a'[e] guelei,<lb n="11" />ni wydat na bydynt eur; a deudec kyfrwy ar y meirch,<lb n="12" />ac am pob lle y dylyei hayarn uot arnunt, y bydei<lb n="13" />gwbyl o eur; a'r frwyneu yn un weith a hynny.<lb n="14" />A'r meirch ac a'r cwn y doeth ef at Prydery. "Dyd<lb n="15" />da it, Arglwyd," heb ef. "Duw a ro da it," heb ef, "a<lb n="16" />graessaw wrthyt." "Arglwyd," heb ef, "llyma rydit yti<lb n="17" />am y geir a dywedeist neithwyr am y moch, nas rodut<lb n="18" />ac nas guerthut. Titheu a elly gyfnewit yr a uo guell.<lb n="19" />Minheu a rodaf y deudeg meirch hynn ual y maent yn<lb n="20" />gyueir, ac eu kyfrwyeu, ac eu frwyneu, a'r deudec milgi<lb n="21" />ac eu torcheu ac eu kynllyuaneu, ual y guely, a'r deudec<lb n="22" />taryan eureit a wely di racco." (Y rei hynny a rithassei<lb n="23" />ef o'r madalch). "Ie," heb ynteu, "ni a gymerwn<lb n="24" />gynghor." Sef a gaussant yn y kynghor, rodi y moch e<lb n="25" />Wydyon, a chymryt y meirch a'r cwn a'r taryaneu y<lb n="26" />gantaw ynteu.<lb n="27" />Ac yna y kymeryssant wy ganheat, ac y dechreussant<lb n="28" />gerdet a'r moch. "A geimeit," heb y Guydyon,<pb type="edition" n="71" />
					<lb n="1" />"reit yw in gerdet yn bryssur. Ny phara yr hut<lb n="2" />namyn o'r pryt pwy gilyd." A'r nos honno y kerdyssant<lb n="3" />hyt ygwarthaf Keredigyawn, y lle a elwir etwa o achaus<lb n="4" />hynny Mochtref. A thrannoeth y kymeryssant eu hynt;<lb n="5" />dros Elenit y doethant. A'r nos honno y buant y rwng<lb n="6" />Keri ac Arwystli, yn y dref a elwir heuyt o achaus hynny<lb n="7" />Mochtref. Ac odyna y kerdyssant racdunt, a'r nos honno<lb n="8" />yd aethant hyt yg kymwt ym Powys, a elwir o'r ystyr<lb n="9" />hwnnw heuyt Mochnant, ac yno y buant y nos honno.<lb n="10" />Ac odynha y kerdyssant hyt yg cantref Ros, ac yno y<lb n="11" />buant y nos honno y mywn y dref a elwir etwa Mochtref.<lb n="12" />"Ha wyr," heb y Gwydyon, "ni a gyrchwn kedernit<lb n="13" />Gwynet a'r aniueileit hynn. Yd ys yn lluydaw yn an<lb n="14" />ol." Sef y kyrchyssant y dref uchaf o Arllechwoed, ac<lb n="15" />yno gwneuthur creu y'r moch, ac o'r achaws hwnnw y<lb n="16" />dodet Creuwryon ar y dref. Ac yna guedy gwneuthur<lb n="17" />creu y'r moch y kyrchyssant ar Uath uab Mathonwy,<lb n="18" />hyt yg Kaer Tathyl.<lb n="19" />A phan doethant yno, yd oedit yn dygyuori y wlat.<lb n="20" />"Pa chwedleu yssyd yma?" heb y Gwydyon. "Dygyuor,"<lb n="21" />heb wy, "y mae Pryderi yn ych ol chwi un cantref ar<lb n="22" />ugeint. Ryued uu hwyret y kerdyssawchi." "Mae yr aniueileit<lb n="23" />yd aethawch yn eu hwysc?" heb y Math. "Maent<lb n="24" />guedy gwneuthur creu udunt yn y cantref arall<lb n="25" />issot," heb y Guydyon. Ar hynny, llyma y clywynt yr<lb n="26" />utkyrn a'r dygyuor yn y wlat. Ar hynny guiscaw a<lb n="27" />wnaethant wynteu, a cherdet yny uydant ym Pennard yn<lb n="28" />Aruon.<lb n="29" />A'r nos honno yd ymhwelwys Gwydyon uab Don a<pb type="edition" n="72" />
					<lb n="1" />Chiluathwy y urawt, kyt yg Kaer Dathyl. Ac yguely<note xml:id="chapter-4-p-4-note-45">Y guelei uathW. ^</note>
					<lb n="2" />Math uab Mathonwy dodi Giluathwy a Goewyn uerch<lb n="3" />Pebin y gyscu y gyt, a chymell y morynyon allan yn<lb n="4" />amharchus, a chyscu genti o'y hanuod y nos honno.<lb n="5" />Pan welsant y dyd drannoeth, kyrchu a wnaethant<lb n="6" />parth a'r lle yd oed Math uab Mathonwy a'y lu. Pan<lb n="7" />doethant, yd oed y guyr hynny yn mynet y gymryt<lb n="8" />kynghor ba tu yd arhoynt Pryderi a guyr y Deheu. Ac<lb n="9" />ar y kynghor y doethant wynteu. Sef a gaussant yn eu<lb n="10" />kynghor, aros yg kedernit Gwyned yn Aruon. Ac<lb n="11" />yghymherued y dwy uaynawr yd arhoed, Maynawr<lb n="12" />Bennard a Maynawr Coet Alun.<lb n="13" />A Phryderi a'y kyrchwys yno wynt; ac yno y bu y<lb n="14" />gyfranc, ac y llas lladua uawr o pop parth, ac y bu reit<lb n="15" />y wyr y Deheu enkil. Sef lle yd enkilyssant, hyt y Ue a<lb n="16" />elwir etwa Nant Call; a hyt yno yd ymlidywyd, Ac yna<lb n="17" />y bu yr ayrua diuessur<note xml:id="chapter-4-p-4-note-46">diueuessur,W. ^</note>y meint. Ac yna y kilyssant<lb n="18" />hyt y lle a elwir Dol Penmaen. Ac yna clymu a<lb n="19" />wnaethant, a cheissaw ymdangneuedu, a gwystlaw a<lb n="20" />wnaeth Pryderi ar y tangneued. Sef a wystlwys, Gwrgi<lb n="21" />Guastra, ar y pedwyryd ar ugeint o ueibyon guyrda.<lb n="22" />A guedy hynny, kerdet o honunt yn eu tangneued<lb n="23" />hyt y Traeth Mawr; ac ual y gyt ac y doethant hyt y<lb n="24" />Uelen Ryd y pedyt ny ellit eu reoli o ymsaethu, gyrru<lb n="25" />kennadeu o Pryderi y erchi guahard y deulu, ac erchi<lb n="26" />gadu y ryngtaw ef a Guydyon uab Don, canys ef a<lb n="27" />baryssei hynny. At Math uab Mathonwy y doeth y<pb type="edition" n="73" />
					<lb n="1" />genhat. "Ie," heb y Math, "e rof a Duw, os da<lb n="2" />gan Wydyon uab Don, mi a'e gadaf yn llawen. Ni chymellaf<lb n="3" />inheu ar neb uynet e ymlad, dros wneuthur ohanam<lb n="4" />ninheu an gallu." "Dioer," heb y kennadeu, "teg,<lb n="5" />med Pryderi, oed y'r gwr a wnaeth hynn idaw ef o gam,<lb n="6" />dodi y gorf yn erbyn y eidaw ynteu, a gadu y deu lu yn<lb n="7" />segur." "Dygaf y Duw uyg kyffes," [heb y Guydyon],<lb n="8" />"nat archaf i y wyr Gwyned ymlad drossof i, a minheu<lb n="9" />uy hun yn cael ymlad a Phryderi. Mi a dodaf uyg korf<lb n="10" />yn erbyn y eidaw yn llawen."<lb n="11" />A hynny a anuonet at Pryderi. "Ie," heb y<lb n="12" />Pryderi, "nit archaf inheu y neb gouyn uy iawn namyn<lb n="13" />my hun." E gwyr hynny a neilltuwyt, ac a dechreuwyt<lb n="14" />gwiscaw amdanunt, ac ymlad a wnaethant. Ac o<lb n="15" />nerth grym ac angerd, a hut a lledrith, Guydyon a oruu,<lb n="16" />a Phryderi a las, ac y Maen Tyuyawc, uch y Uelen Ryd<lb n="17" />y cladwyt, ac yno y may y ued.<lb n="18" />Gwyr y Deheu a gerdassant ac argan truan ganthunt<lb n="19" />parth ac eu gwlat, ac nit oed ryued; eu harglwyd a<lb n="20" />gollyssynt. a llawer oc eu goreuguyr, ac eu meirch, ac<lb n="21" />eu haruen can mwyaf.<lb n="22" />Gwyr Gwyned a ymchweles dracheuyn yn llawen<lb n="23" />orawenus. "Arglwyd," heb y Guydyon wrth Uath,<lb n="24" />"ponyt oed iawn ynni ollwng eu dylyedauc y wyr y<lb n="25" />Deheu, a wystlyssant in ar tangneued? Ac ny dylywn<lb n="26" />y garcharu." "Rydhaer ynteu," heb y Math. A'r guas<lb n="27" />hwnnw, a'r gwystlon oed gyt ac ef, a ellyngwyt yn ol<lb n="28" />guyr y Deheu.<pb type="edition" n="74" />
					<lb n="1" />Enteu Math a gyrchwys Caer Tathyl. Giluaethwy<lb n="2" />uab Don a'r teulu a uuassynt gyt ac ef, a gyrchyssant y<lb n="3" />gylchaw Gwyned mal y gnotayssynt, a heb gyrchu y llys.<lb n="4" />Enteu Uath a gyrchwys e ystauell, ac a beris kyweiraw<lb n="5" />lle idaw y benelinyaw, ual y caei dodi y draet ym plyc<lb n="6" />croth y uorwyn. "Arglwyd," heb y Goewyn, "keis<lb n="7" />uorwyn a uo is dy draet weithon. Gwreic wyf i." "Pa<lb n="8" />ystyr yw hynny?" "Kyrch, Arglwyd, a doeth am uym<lb n="9" />penn, a hynny yn diargel, ac ny buum distaw inheu. Ny<lb n="10" />bu yn y llys nys guypei. Sef a doeth, dy nyeint ueibon<lb n="11" />dy chwaer, Arglwyd, Gwydyon uab Don a Giluaethwy<lb n="12" />uab Don. A threis arnaf a orugant a chywilyd<lb n="13" />y titheu, a chyscu a wnaethpwyt genhyf, a hynny i'th<lb n="14" />ystauell ac i'th wely." "Ie," heb ynteu, "yr hyn a allaf<lb n="15" />i, [mi a'e gwnaf]. Mi a baraf iawn y ti yn gyntaf, ac<lb n="16" />yn ol uy iawn y bydaf inheu. A thitheu," heb ef, "mi<lb n="17" />a'th gymeraf yn wreic im, ac a rodaf uedyant uyg<lb n="18" />kyuoeth i'th law ditheu."<lb n="19" />Ac yn hynny ny doethant wy yng kyuyl y llys,<lb n="20" />namyn trigyaw y gylchaw y wlat a wnaethant yny aeth<lb n="21" />guahard udunt ar y bwyt a'y llyn. Yn gyntaf ny doethant<lb n="22" />wy yn y gyuyl ef. Yna y doethant wynteu attaw ef.<lb n="23" />"Arglwyd," heb wynt, "dyd da it." "Ie," heb ynteu,<lb n="24" />"ay y wneuthur iawn ymi y doethauch chwi?"<lb n="25" />"Arglwyd, i'th ewyllus yd ydym." "Bei uy ewyllwys<lb n="26" />ny chollwn o wyr ac araeu a golleis. Vyg kywilyd ny<lb n="27" />ellwch chwi y dalu y mi, heb angheu Pryderi. A chan<lb n="28" />doethauch chwitheu y'm ewyllus inheu, mi a dechreuaf<lb n="29" />boen arnawch."<pb type="edition" n="75" />
					<lb n="1" />Ac yna y kymerth e hutlath, ac y trewis Giluathwy<lb n="2" />yny uyd daran ewic; ac achub y llall a wnaeth yn<lb n="3" />gyflym, kyt mynhei dianc nys gallei, a'y taraw a'r un<lb n="4" />hutlath yny uyd yn garw. "Canys ywch yn rwymedigaeth,<lb n="5" />mi a wnaf ywch gerdet y gyt, a'ch bot yn<lb n="6" />gymaredic, ac yn un anyan a'r gwyduilot yd ywch yn<lb n="7" />eu rith, ac yn yr amser y bo etiued udunt wy, y uot<lb n="8" />ywchwitheu. A blwydyn y hediw, dowch yma ataf i."<lb n="9" />Ym penn y ulwydyn o'r un dyd, llyma y clywei<lb n="10" />odorun adan paret yr ystauell, a chyuarthua cwn y llys<lb n="11" />am penn y godorun. "Edrych," heb ynteu, "beth yssyd<lb n="12" />allan." "Arglwyd," heb un, "mi a edrycheis. Mae yna<lb n="13" />carw, ac ewic, ac elein gyt ac wynt." Ac ar hynny,<lb n="14" />kyuodi a oruc ynteu a dyuot allan. A phan doeth, sef y<lb n="15" />guelei y trillydyn; sef trillydyn oedynt,<note xml:id="chapter-4-p-4-note-47">eodynt,W. ^</note>carw, ac ewic,<lb n="16" />ac elein cryf. Sef a wnaeth, dyrchauael e hutlath. "Yr<lb n="17" />hwnn a uu o honawch yn ewic yrllyned, bit uaed coed<lb n="18" />yleni. A'r hwnn a uu garw o honawch yrllyned, bit<lb n="19" />garnen eleni." Ac ar hynny, eu taraw a'r hutlath.<lb n="20" />"Y mab hagen a gymeraf i, ac a baraf y ueithryn<lb n="21" />a'y uedydyaw" Sef enw a dodet arnaw, Hydwn.<lb n="22" />"Ewch chwitheu, a bydwch y lleill yn uaed coed, a'r<lb n="23" />llall yn garnen coet. A'r anyan a uo y'r moch coet, bit<lb n="24" />y chwitheu. A blwydyn y hediw bydwch yma ydan y<lb n="25" />paret, ac ych etiued y gyt a chwi."<lb n="26" />Ym penn y ulwydyn, llyma y clywyn kyuarthua cwn<lb n="27" />dan paret yr ystauell, a dygyuor y llys y am hynny am<pb type="edition" n="76" />
					<lb n="1" />eu penn. Ar hynny, kyuodi a oruc [ynteu] a mynet allan.<lb n="2" />A phan daw allan, trillydyn a welei. Sef kyfryw<lb n="3" />lydnot a welei, baed coed, a charnen coet, a chrynllwdyn<lb n="4" />da y gyt ac wy. A breisc oed yn yr oet oed arnaw.<lb n="5" />"Ie," heb ef, "hwnn a gymeraf i attaf, ac a baraf y<lb n="6" />uedydyaw," - a'y daraw a'r hutlath, yny uyd yn uab<lb n="7" />braswineu telediw. Sef enw a dodet ar hwnnw,<lb n="8" />Hychdwn. "A chwitheu, yr un a uu baed coet o<lb n="9" />honawch yrllyned, bit bleidast yleni, a'r hwn a uu<lb n="10" />garnen yrllyned, bit uleid yleni." Ac ar hynny eu taraw<lb n="11" />a'r hutlath, yny uydant bleid a bleidast. "Ac anyan yr<lb n="12" />aniueileit yd ywch yn eu rith, bit y chwitheu. A bydwch<lb n="13" />yma blwydyn y'r dyd hediw ydan y paret hwnn."<lb n="14" />Yr un dyd ym penn y ulwydyn, llyma y clywei<lb n="15" />dygyuor a chyuarthua dan paret yr ystauell. Ynteu a<lb n="16" />gyuodes allan, a phan daw, llyma y guelei bleid, a bleidast,<lb n="17" />a chrubothon cryf y gyt ac wynt. "Hwnn a<lb n="18" />gymeraf i," heb ef, "ac a baraf y uedydyaw, ac y mae<lb n="19" />y enw yn parawt. Sef yw hwnnw, Bleidwn. Y tri meib<lb n="20" />yssyd y chwi, a'r tri hynny ynt: --<lb n="21" />Tri meib Giluaethwy enwir,<lb n="22" />Tri chenryssedat kywir,<lb n="23" />Bleidwn, Hydwn, Hychdwn Hir."<lb n="24" />Ac ar hynny, yn y taraw wynteu yll deu a'r hutlath yny<lb n="25" />uydant yn eu cnawt eu hun. "A wyr," heb ef, "o<lb n="26" />gwnaethauch gam ymi, digawn y buawch ym poen, a<lb n="27" />chywilyd mawr a gawssawch, bot plant o bob un o<pb type="edition" n="77" />
					<lb n="1" />honawch o'y gilid. Perwch enneint y'r gwyr, a golchi<lb n="2" />eu penneu, ac eu kyweiraw." A hynny a berit udunt.<lb n="3" />A guedy ymgueiraw ohonunt,<note xml:id="chapter-4-p-4-note-48">ohonut,W. ^</note>attaw ef y kyrchyssant.<lb n="4" />"A wyr," heb ef, "tangneued a gawsawch, a<lb n="5" />cherennyd a geffwch. A rodwch im kynghor pa<lb n="6" />uorwyn a geisswyf." "Arglwyd," heb y Guydyon uab<lb n="7" />Don, "hawd yw dy gynghori. Aranrot uerch Don, dy<lb n="8" />nith uerch dy chwaer."<lb n="9" />Honno a gyrchwyt attaw. Y uorwyn a doeth<lb n="10" />ymywn. "A uorwyn," heb ef, "a wyt uorwyn di?"<lb n="11" />"Ny wnn i<note xml:id="chapter-4-p-4-note-49">m,W. ^</note>amgen no'm bot." Yna y kymerth ynteu yr<lb n="12" />hutlath a'y chamu. "Camha di dros honn," heb ef, "ac<lb n="13" />ot wyt uorwyn, mi a ednebydaf." Yna y camawd hitheu<lb n="14" />dros yr hutlath, ac ar y cam hwnnw, adaw mab brasuelyn<lb n="15" />mawr a oruc. Sef a wnaeth y mab, dodi diaspat<lb n="16" />uchel. Yn ol diaspat y mab, kyrchu y drws a oruc hi,<lb n="17" />ac ar hynny adaw y ryw bethan ohonei; a chyn cael o<lb n="18" />neb guelet yr eil olwc arnaw, Guydyon a'y kymerth, ac<lb n="19" />a droes llen o bali yn y gylch, ac a'e cudyawd. Sef y<lb n="20" />cudyawd, y mywn llaw gist is traed y wely.<lb n="21" />"Ie," heb [Math uab]<note xml:id="chapter-4-p-4-note-50">mab,W. ^</note>Mathonwy, "mi a baraf<lb n="22" />uedydyaw hwn," wrth y mab brasuelyn. "Sef enw a<lb n="23" />baraf, Dylan." Bedydyaw a wnaethpwyt y mab, ac y<lb n="24" />gyt ac y bedydywyt, y mor a gyrchwys. Ac yn y lle,<lb n="25" />y gyt ac y doeth y'r mor, annyan y mor a gauas, a chystal<lb n="26" />y nouyei a'r pysc goreu yn y mor, ac o achaws hynny y<lb n="27" />gelwit Dylan Eil Ton. Ny thorres tonn adanaw eiryoet.<pb type="edition" n="78" />
					<lb n="1" />A'r ergyt y doeth y angheu ohonaw, a uyrywys Gouannon<lb n="2" />y ewythyr. A hwnnw a uu trydyd anuat ergyt.<lb n="3" />Val yd oed Wydyon diwarnawt yn y wely, ac yn<lb n="4" />deffroi, ef a glywei diaspat yn y gist is y draet. Kyny<lb n="5" />bei uchel hi, kyuuch oed ac y kigleu ef. Sef a oruc<lb n="6" />ynteu, kyuodi yn gyflym, ac agori y gist. Ac ual y hegyr,<lb n="7" />ef a welei uab bychan yn rwyuaw y ureicheu o blyc y<lb n="8" />llen, ac yn y guascaru. Ac ef a gymerth y mab y rwng<lb n="9" />y dwylaw ac a gyrchwys y dref ac ef, lle y gwydat bot<lb n="10" />gwreic a bronneu genti. Ac ymobryn a wnaeth a'r<lb n="11" />wreic ueithryn y mab. Y mab a uagwyt y ulwydyn<lb n="12" />honno. Ac yn oet y ulwydyn hof oed gantunt y ureisket<lb n="13" />bei dwy ulwyd. A'r eil ulwydyn mab mawr oed, ac yn<lb n="14" />gallu e hun kyrchu y llys. Ynteu e hun Wydyon, wedy<lb n="15" />y dyuot y'r llys a synnywys arnaw. A'r mab a ymgeneuinawd<lb n="16" />ac ef, ac a'y carawd yn uwy noc un dyn.<lb n="17" />Yna y magwyt y mab yn y llys yny uu pedeirblwyd. A<lb n="18" />hof oed y uab wyth mlwyd uot yn gynureisket<note xml:id="chapter-4-p-4-note-51">aneglur. ^</note>ac ef.<lb n="19" />A diwyrnawt ef a gerdawd yn ol Gwydyon y orymdeith<lb n="20" />allan. Sef a wnaeth, kyrchu Caer Aranrot a'r mab y gyt<lb n="21" />ac ef. Gwedy y dyuot y'r llys, kyuodi a oruc Aranrot yn<lb n="22" />y erbyn y raessawu, ac y gyuarch guell idaw. "Duw a<lb n="23" />ro da it," heb ef. "Pa uab yssyd i'th ol di?" heb hi.<lb n="24" />"Y mab hwnn, mab y ti yw," heb ef. "Oy a wr, ba doi<lb n="25" />arnat ti, uyg kywilydaw i, a dilyt uyg kywilyd, a'y gadw<lb n="26" />yn gyhyt a hynn?" "Ony byd arnat ti gywilyd uwy no<lb n="27" />meithryn o honaf i uab kystal a hwnn, ys bychan a beth<pb type="edition" n="79" />
					<lb n="1" />uyd dy gywilyd di." "Pwy enw dy uab dy?" heb hi.<lb n="2" />"Dioer," heb ef, "nit oes arnaw un enw etwa." "Ie,"<lb n="3" />heb hi, "mi a dynghaf dyghet idaw, na chaffo enw yny<lb n="4" />caffo y genhyf i." "Dygaf y Duw uyg kyffes," heb ef,<lb n="5" />"direit wreic wyt, a'r mab a geiff enw, kyt boet drwc<lb n="6" />genhyt ti. A thitheu," heb ef, "yr hwnn yd wyt ti, ac<lb n="7" />auar arnat am na'th elwir y uorwyn, ni'th elwir bellach<lb n="8" />byth yn uorwyn."<lb n="9" />Ac ar hynny, kerdet e ymdeith drwy y lit a wnaeth,<lb n="10" />a chyrchu Caer Tathyl, ac yno y bu y nos honno. A<lb n="11" />thrannoeth kyuodi a oruc, a chymryt y uab gyt ac ef, a<lb n="12" />mynet y orymdeith gan lann y weilgi rwng hynny ac<lb n="13" />Aber Menei. Ac yn y lle y guelas delysc a morwyal,<lb n="14" />hudaw llong a wnaeth. Ac o'r guimon a'r delysc<lb n="15" />hudaw cordwal a wnaeth, a hynny llawer, ac eu brithaw<lb n="16" />a oruc hyt na welsei neb lledyr degach noc ef. Ac ar<lb n="17" />hynny, kyweiraw hwyl ar y llong a wnaeth, a dyuot y<lb n="18" />drws porth Caer Aranrot, ef a'r mab yn y llong. Ac yna<lb n="19" />dechreu llunyaw esgidyeu, ac eu gwniaw. Ac yna y<lb n="20" />harganuot o'r gaer.<lb n="21" />Pan wybu ynteu y arganuot o'r gaer, dwyn<note xml:id="chapter-4-p-4-note-52">dwy,W. ^</note>eu<lb n="22" />heilyw e hun a oruc, a dodi eilyw arall arnunt, ual nat<lb n="23" />adnepit. "Pa dynyon yssyd yn y llong?" heb yr Aranrot.<lb n="24" />"Crydyon," heb wy. "Ewch y edrych pa ryw<lb n="25" />ledyr yssyd ganthunt, a pha ryw weith a wnant." Yna y<lb n="26" />doethpwyt, a phan doethpwyt, yd oed ef yn brithaw<lb n="27" />cordwal, a hynny yn eureit. Yna y doeth y kennadeu, a<pb type="edition" n="80" />
					<lb n="1" />menegi idi hi hynny. "Ie," heb hitheu, "dygwch<lb n="2" />uessur uyn troet, ac erchwch y'r cryd wneuthur esgidyeu<lb n="3" />im." Ynteu a lunywys yr esgidyeu, ac nit wrth y messur,<lb n="4" />namyn yn uwy. Dyuot a'r esgidyeu idi. Nachaf yr<lb n="5" />esgidyeu yn ormod. "Ryuawr yw y rei hynn," heb hi.<lb n="6" />"Ef a geiff werth y rei hynn, a gwnaet heuyt rei a uo<lb n="7" />llei noc wynt." Sef a wnaeth ef, gwneuthur rei ereill yn<lb n="8" />llei lawer no'y throet, a'y hanuon idi. "Dywedwch<lb n="9" />idaw, nit a ymi un o'r esgidyeu hynn," heb hi. Ef a<lb n="10" />dywetpwyt idaw. "Ie," heb ef, "ny lunyaf esgidyeu<lb n="11" />idi yny welhwyf y throet." A hynny a dywetpwyt idi.<lb n="12" />"Ie," heb hi, "mi a af hyt attaw."<lb n="13" />Ac yna y doeth hi hyt y llong. A phan doeth, yd<lb n="14" />oed ef yn llunyaw, a'r mab yn gwniaw. "Ie, Arglwydes,"<lb n="15" />heb ef, "dyd da it." "Duw a ro da it," heb hi. "Eres<lb n="16" />yw genhyf na uedrut kymedroli [ar wneuthur]<note xml:id="chapter-4-p-4-note-53">ar wneuthur,R. ^</note>esgidyeu<lb n="17" />wrth uessur." "Na uedreis," heb ynteu. "Mi a'y<lb n="18" />medraf weithon."<lb n="19" />Ac ar hynny, llyma y dryw yn seuyll ar wwrd y<lb n="20" />llog. Sef a wnaeth y mab, y uwrw a'y uedru y rwg<lb n="21" />giewyn y esgeir a'r ascwrn. Sef a wnaeth hitheu,<lb n="22" />chwerthin. "Dioer," heb hi, "ys llaw gyffes y medrwys<lb n="23" />y Lleu ef." "Ie," heb ynteu, "aniolwch Duw it. Neur<lb n="24" />gauas ef enw. A da digawn yw y enw. Llew Llaw<lb n="25" />Gyffes yw bellach."<lb n="26" />Ac yna difflannu y gueith yn delysc ac yn wimon.<pb type="edition" n="81" />
					<lb n="1" />A'r gueith ny chanlynwys ef hwy no hynny. Ac o'r<lb n="2" />achaws hwnnw y gelwit ef yn drydyd eur gryd.<lb n="3" />"Dioer," heb hitheu, "ni henbydy well di o uot yn<lb n="4" />drwc wrthyf i.""Ny buum drwc i etwa wrthyt ti,"<lb n="5" />heb ef. Ac yna yd ellyngwys ef y uab yn y bryt e hun,<lb n="6" />ac y kymerth y furyf e hun. "Ie," heb hitheu, "minheu<lb n="7" />a dyghaf dyghet y'r mab hwnn, na chaffo arueu byth<lb n="8" />yny gwiscof i ymdanaw." "Y rof a Duw," heb ef,<lb n="9" />"handid o'th direidi di, ac ef a geif arueu." Yna y<lb n="10" />doethant wy parth a Dinas Dinllef. Ac yna meithryn<lb n="11" />Llew Llaw Gyffes yny allwys marchogaeth pob<lb n="12" />march, ac yny oed gwbyl o bryt, a thwf, a meint.<lb n="13" />Ac yna adnabot a wnaeth Gwydyon arnaw y uot yn<lb n="14" />kymryt dihirwch o eisseu meirch ac arueu, a'y alw attaw<lb n="15" />a wnaeth. "A was," heb ynteu, "ni a awn, ui a thi, y<lb n="16" />neges auory. A byd lawenach noc yd wyt." "A hynny<lb n="17" />a wnaf inheu," heb y guas.<lb n="18" />Ac yn ieuengtit y dyd trannoeth, kyuodi a wnaethant,<lb n="19" />a chymryt yr aruordir y uynyd parth a Brynn<lb n="20" />Aryen. Ac yn y penn uchaf y Geuyn Clutno, ymgueiraw<lb n="21" />ar ueirch a wnaethant, a dyuot parth a Chacr<lb n="22" />Aranrot. Ac yna amgenu eu pryt a wnaethant, a<lb n="23" />chyrchu y porth yn rith deu was ieueinc, eithyr y uot<lb n="24" />yn prudach pryt Gwydyon noc un y guas.<lb n="25" />"E porthawr," heb ef, "dos ymywn, a dywet uot<lb n="26" />yma beird o Uorgannwc." Y porthawr a aeth.<lb n="27" />"Graessaw Duw wrthunt. Gellwng y mywn wy," heb<lb n="28" />hi. Diruawr leuenyd a uu yn eu herbyn. Yr yneuad a<pb type="edition" n="82" />
					<lb n="1" />gyweirwyd ac y wwyta yd aethpwyt. Guedy daruot y<lb n="2" />bwyta, ymdidan a wnaeth hi a Guydyon am chwedleu<lb n="3" />a chyuarwydyt. Ynteu Wydyon kyuarwyd da oed.<lb n="4" />Guedy bot yn amser ymadaw a chyuedach, ystauell<lb n="5" />a gweirwyt udunt wy, ac y gyscu yd aethant. Hir<lb n="6" />bylgeint Guydyon a gyuodes. Ac yna y gelwis ef y hut<lb n="7" />a'y allu attaw. Erbyn pan oed dyd yn goleuliau, yd<lb n="8" />oed gyniweir ac utkyrn a lleuein yn y wlat yn gynghan.<lb n="9" />Pan ydoed y dyd yn dyuot, wynt a glywynt taraw drws<lb n="10" />yr ystauell, ac ar hynny Aranrot yn erchi agori. Kyuodi<lb n="11" />a oruc y guas ieuanc, ac agori. Hitheu a doeth y mywn,<lb n="12" />a morwyn y gyt a hi. "A wyrda," heb hi, "lle drwc yd<lb n="13" />ym." "Ie," heb ynteu, "ni a glywn utkyrn a lleuein, a<lb n="14" />beth a debygy di o hynny?" "Dioer," heb hi, "ni<lb n="15" />chawn welet llyw y weilgi gan pob llong ar torr y gilyd.<lb n="16" />Ac y maent yn kyrchu y tir yn gyntaf a allont. A pha<lb n="17" />beth a wnawni?" heb hi. "Arglwydes," heb y Gwydyon,<lb n="18" />"nyt oes in gynghor, onyt caeu y gaer arnam, a'y chynhal<lb n="19" />yn oreu a allom." "Ie," heb hitheu, "Duw a dalho<lb n="20" />ywch. A chynhelwch chwitheu; ac yma y keffwch<lb n="21" />digawn o arueu."<lb n="22" />Ac ar hynny, yn ol yr arueu yd aeth hi. A llyma<lb n="23" />hi yn dyuot, a dwy uorwyn gyt a hi, ac arueu deu wr<lb n="24" />gantunt. "Arglwydes," heb ef, "gwisc ymdan y<lb n="25" />gwryanc hwnn. A minheu, ui a'r morynyon, a wiscaf<lb n="26" />ymdanaf inheu. Mi a glywaf odorun y gwyr yn dyuot."<lb n="27" />"Hynny a wnaf yn llawen." A guiscaw a wnaeth hi<lb n="28" />amdanaw ef yn llawen, ac yn gwbyl.<pb type="edition" n="83" />
					<lb n="1" />"A derw," heb ef, "wiscaw amdan y gwryanc<lb n="2" />hwnnw?" "Deryw," heb hi. "Neu deryw y minheu,"<lb n="3" />heb ef. "Diodwn yn arueu weithon; nit reit ynn<lb n="4" />wrthunt." "Och," heb hitheu, "paham? Llyna y<lb n="5" />llynghes yng kylch y ty." "A wreic, nit oes yna un<lb n="6" />llynghes." "Och !" heb [hi], "pa ryw dygyuor a uu o<lb n="7" />honei?" "Dygyuor," heb ynteu, "y dorri dy dynghetuen<lb n="8" />am dy uab, ac y geissaw arueu idaw. Ac neur<lb n="9" />gauas ef arueu, heb y diolwch y ti." "E rof a Duw,"<lb n="10" />heb hitheu, "gwr drwc wyt ti. Ac ef a allei llawer mab<lb n="11" />colli y eneit am y dygyuor a bereisti yn y cantref hwnn<lb n="12" />hediw. A mi a dynghaf dynghet idaw," heb hi, "na<lb n="13" />chaffo wreic uyth, o'r genedyl yssyd ar y dayar honn yr<lb n="14" />awr honn." "Ie," heb ynteu, "direidwreic uuost eiroet,<lb n="15" />ac ny dylyei neb uot yn borth it. A gwreic a geif ef ual<lb n="16" />kynt."<lb n="17" />Hwynteu a doethant at Math uab Mathonwy, a<lb n="18" />chwynaw yn luttaf yn y byt rac Aranrot a wnaethant, a<lb n="19" />menegi ual y paryssei yr arueu idaw oll. "Ie," heb y<lb n="20" />Math, "keisswn ninheu<note xml:id="chapter-4-p-4-note-54">inheu,W. ^</note>, ui a thi, oc an hut a'n lledrith,<lb n="21" />hudaw gwreic idaw ynteu o'r blodeu." Ynteu yna a meint<lb n="22" />gwr yndaw ac yn delediwhaf guas a welas dyn eiroet.<lb n="23" />Ac yna y kymeryssant wy blodeu y deri, a blodeu y<lb n="24" />banadyl, a blodeu yr erwein, ac o'r rei hynny, asswynaw<lb n="25" />yr un uorwyn deccaf a thelediwaf a welas dyn eiroet.<lb n="26" />Ac y bedydyaw o'r bedyd a wneynt yna, a dodi<lb n="27" />Blodeued arnei.<pb type="edition" n="84" />
					<lb n="1" />Gwedy y kyscu y gyt wy ar y wled, "Nyt hawd,"<lb n="2" />heb y Guydyon, "y wr heb gyuoeth idaw ossymdeithaw."<note xml:id="chapter-4-p-4-note-55">ossymdeithawc,W. ^</note>
					<lb n="3" />"Ie," heb y Math, "mi a rodaf idaw yr un<lb n="4" />cantref goreu y was ieuanc y gael." "Arglwyd," heb ef,<lb n="5" />"pa gantref yw hwnnw?" "Cantref Dinodig," heb ef.<lb n="6" />A hwnnw a elwir yr awr honn Eiwynyd ac Ardudwy.<lb n="7" />Sef lle ar y cantref y kyuanhedwys lys idaw, yn y lle a<lb n="8" />elwir Mur Castell, a hynny yg gwrthtir Ardudwy.<lb n="9" />Ac yna y kyuanhedwys ef, ac y gwledychwys. A phawb a<lb n="10" />uu uodlawn idaw, ac y arglwydiaeth.<lb n="11" />Ac yna treigylgueith kyrchu a wnaeth parth a Chaer<lb n="12" />Dathyl e ymwelet a Math uab Mathonwy. Y dyd yd<lb n="13" />aeth ef parth a Chaer Tathyl, troi o uywn y llys a wnaeth<lb n="14" />hi.<note xml:id="chapter-4-p-4-note-56">wnaet hi,W. ^</note>A hi a glywei lef corn, ac yn ol llef y corn llyma<lb n="15" />hyd blin yn mynet heibaw, a chwn a chynydyon yn y ol.<lb n="16" />Ac yn ol y cwn a'r kynydyon, bagat o wyr ar traet<lb n="17" />yn dyuot. "Ellynghwch was," heb hi, "e wybot pwy<lb n="18" />yr yniuer." Y gwas a aeth, a gouyn pwy oedynt.<lb n="19" />"Gronw Pebyr yw hwnn, y gwr yssyd arglwyd ar Benllyn,"<lb n="20" />heb wy. Hynny a dywot y guas idi hitheu.<lb n="21" />Ynteu a gerdwys yn ol yr hyd. Ac ar Auon Gynnwael<lb n="22" />gordiwes yr hyd a'y lad. Ac wrth ulingyaw yr<lb n="23" />hyd, a llithyaw y gwn, ef a uu yny wascawd y nos arnaw.<lb n="24" />A phan ytoed y dyd yn atueilaw, a'r nos yn nessau, ef a<lb n="25" />doeth heb porth y llys.<lb n="26" />"Dioer," heb hi, "ni a gawn yn goganu gan yr<lb n="27" />unben o'e adu y prytwn y wlat arall, onys guahodwn."<pb type="edition" n="85" />
					<lb n="1" />"Dioer, Arglwydes," heb wy, "iawnhaf yw y wahawd."<lb n="2" />Yna yd aeth kennadeu yn y erbyn y wahawd. Ac yna<lb n="3" />y kymerth ef [y] wahawd yn llawen, ac y doeth y'r llys,<lb n="4" />ac y doeth hitheu yn y erbyn y graessawu, ac y gyuarch<lb n="5" />well idaw. "Arglwydes, Duw a dalho it dy lywenyd,"<lb n="6" />[heb ef]. Ymdiarchenu, a mynet y eisted a wnaethant.<lb n="7" />Sef a wnaeth Blodeued, edrych arnaw ef, ac yr awr yd<lb n="8" />edrych, nit oed gyueir arnei hi ny bei yn llawn o'e garyat<lb n="9" />ef. Ac ynteu a synywys arnei hitheu; a'r un medwl a<lb n="10" />doeth yndaw ef ac a doeth yndi hitheu. Ef ny allwys<lb n="11" />ymgelu o'e uot yn y charu, a'e uenegi idi a wnaeth.<lb n="12" />Hitheu a gymerth diruawr lywenyd yndi. Ac o achaws<lb n="13" />y serch, a'r caryat, a dodassei pob un o honunt ar y gilyd,<lb n="14" />y bu eu hymdidan y nos honno. Ac ny bu ohir e ymgael<lb n="15" />o honunt, amgen no'r nos honno. A'r nos honno kyscu<lb n="16" />y gyt a wnaethant.<lb n="17" />A thrannoeth, arouun a wnaeth ef e ymdeith.<lb n="18" />"Dioer," heb hi, "nyt ey y wrthyf i heno." E nos<lb n="19" />honno y buant y gyt heuyt. A'r nos honno y bu yr<lb n="20" />ymgynghor ganthunt pa furu y kehynt uot yg kyt.<lb n="21" />"Nyt oes gynghor it," heb ef, "onyt un; keissaw y<lb n="22" />ganthaw gwybot pa furu y del y angheu, a hynny yn<lb n="23" />rith ymgeled amdanaw."<lb n="24" />Trannoeth, arouun a wnaeth. "Dioer, ni chyghoraf<lb n="25" />it hediw uynet e wrthyf i." "Dioer, canys kynghory<lb n="26" />ditheu, nit af inheu," heb ef. "Dywedaf hagen uot yn<lb n="27" />perigyl dyuot yr unben bieu y llys adref." "Ie," heb<lb n="28" />hi, "auory, mi a'th ganhadaf di e ymdeith."<pb type="edition" n="86" />
					<lb n="1" />Trannoeth, arouun a wnaeth ef, ac ny ludywys<lb n="2" />hitheu ef. "Ie," heb ynteu, "coffa a dywedeis wrthyt,<lb n="3" />ac ymdidan yn lut ac ef; a hynny yn rith ysmalawch<lb n="4" />caryat ac ef. A dilyt y gantaw pa ford y gallei dyuot y<lb n="5" />angheu."<lb n="6" />Enteu a doeth adref y nos honno. Treulaw y dyd<lb n="7" />a wnaethant drwy ymdidan, a cherd, a chyuedach. A'r<lb n="8" />nos honno y gyscu y gyt yd aethant. Ac ef a dywot<lb n="9" />parabyl, a'r eil wrthi. Ac yn hynny parabyl nis cauas.<lb n="10" />"Pa derw yti," heb ef, "ac a wyt iach di?" "Medylyaw<lb n="11" />yd wyf," heb hi, "yr hynn ny medylyut ti amdanaf<lb n="12" />i. Sef yw hynny," heb hi, "goualu am dy angheu di, ot<lb n="13" />elut yn gynt no miui." "Ie," heb ynteu, "Duw a dalho<lb n="14" />it dy ymgeled. Ony'm llad i Duw hagen, nit hawd<lb n="15" />uy llad i," heb ef. "A wney ditheu yr Duw ac yrof inheu,<lb n="16" />menegi ymi ba furu y galler dy lad ditheu? Canys guell<lb n="17" />uyghof i wrth ymoglyt no'r teu di." "Dywedaf yn<lb n="18" />llawen," heb ef. "Nit hawd uy llad i," heb ef, "o ergyt.<lb n="19" />A reit oed uot blwydyn yn gwneuthur y par y'm byrhit i<lb n="20" />ac ef, a heb gwneuthur dim o honaw, namyn pan uythit<lb n="21" />ar yr aberth duw Sul." "Ae diogel hynny?" heb hi.<lb n="22" />"Diogel, dioer," heb ef. "Ny ellir uy llad i y mywn ty,"<lb n="23" />heb ef, "ny ellir allan; ny ellir uy llad ar uarch, ny ellir<lb n="24" />ar uyn troet." "Ie" heb hitheu, "pa delw y gellit dy<lb n="25" />lad ditheu?" "Mi a'e dywedaf yti," heb ynteu. "Gwneuthur<lb n="26" />ennein im ar lan auon, a gwneuthur cromglwyt uch<lb n="27" />benn y gerwyn, a'y thoi yn da didos wedi hynny hyhitheu.<lb n="28" />A dwyn bwch," heb ef, "a'y dodi gyr llaw y gerwyn, a<pb type="edition" n="87" />
					<lb n="1" />dodi ohonof uinheu y neill troet ar geuyn y bwch, a'r<note xml:id="chapter-4-p-4-note-57">a,W. ^</note>
					<lb n="2" />llall ar emyl y gerwyn. Pwy bynnac a'm metrei i yuelly,<lb n="3" />ef a wnay uy angheu." "Ie," heb hitheu, "diolchaf y<lb n="4" />Duw hynny. Ef a ellir rac hynny dianc yn hawd."<lb n="5" />Nyt kynt noc y cauas hi yr ymadrawd, noc y hanuones<lb n="6" />hitheu at Gronw Pebyr. Gronw a lauurywys<lb n="7" />gueith y guayw, a'r un dyd ym penn y ulwydyn y bu<lb n="8" />barawt. A'r dyd hwnnw y peris ef idi hi guybot hynny.<lb n="9" />"Arglwyd," heb hi, "yd wyf yn medylyaw pa delw<lb n="10" />y gallei uot yr<note xml:id="chapter-4-p-4-note-58">yn,W. ^</note>hynn a dywedeisti gynt wrthyf i. Ac a<lb n="11" />dangossy di ymi pa furu y sauut ti ar emyl y gerwyn a'r<lb n="12" />bwch, o faraf uinheu yr enneint?" "Dangossaf," heb<lb n="13" />ynteu.<lb n="14" />Hitheu a anuones at Gronw, ac a erchis idaw bot yg<lb n="15" />kyscawt y brynn a elwir weithon Brynn Kyuergyr; yglan<lb n="16" />Auon Kynuael oed hynny. Hitheu a beris kynnullaw a<lb n="17" />gauas o auyr yn y cantref a'y dwyn o'r parth draw y'r<note xml:id="chapter-4-p-4-note-59">y,W. ^</note>
					<lb n="18" />auon, gyuarwyneb a Bryn Kyuergyr,<lb n="19" />A thrannoeth hi a dywot, "Arglwyd," heb hi, "mi<lb n="20" />a bereis kyweiraw y glwyt, a'r ennein, ac y maent yn<lb n="21" />barawt." "Ie," heb ynteu, "awn eu hedrych yn<lb n="22" />llawen." Wy a doethant trannoeth y edrych yr enneint.<lb n="23" />"Ti a ey y'r ennein, Arglwyd?" heb hi. "Af yn<lb n="24" />llawen," heb ef. Ef a aeth y'r ennein, ac ymneinaw a<lb n="25" />wnaeth. "Arglwyd," heb hi, "llyma yr aniueileit a<lb n="26" />dywedeisti uot bwch arnunt." "Ie," heb ynteu, "par<lb n="27" />dala un ohonunt, a phar y dwyn yma." Ef a ducpwyt. Yna<pb type="edition" n="88" />
					<lb n="1" />y kyuodes ynteu o'r ennein a guiscaw y lawdyr amdanaw,<lb n="2" />ac y dodes y neilltroet ar emyl y gerwyn, a'r llall ar<lb n="3" />geuyn y bwch.<lb n="4" />Ynteu Gronw a gyuodes e uynyd o'r brynn a elwir<lb n="5" />Brynn Kyuergyr, ac ar benn y neill glin y kyuodes, ac<lb n="6" />a'r guenwynwayw y uwrw, a'y uedru yn y ystlys, yny<lb n="7" />neita y paladyr ohonaw, a thrigyaw y penn yndaw.<lb n="8" />Ac yna bwrw ehetuan o honaw ynteu yn rith eryr, a dodi<lb n="9" />garymleis anhygar. Ac ny chahat y welet ef odyna y<lb n="10" />maes.<lb n="11" />Yn gyn gyflymet ac yd aeth ef e ymdeith, y kyrchyssant<lb n="12" />wynteu y llys, a'r nos honno kyscu y gyt. A<lb n="13" />thrannoeth kyuodi a oruc Gronw, a guereskyn Ardudwy.<lb n="14" />Guedy gwreskyn y wlat, y gwledychu a wnaeth yny oed<lb n="15" />yn y eidaw ef Ardudwy a Phenllyn.<lb n="16" />Yna y chwedyl a aeth at Math uab Mathonwy.<lb n="17" />Trymuryt a goueileint a gymerth Math yndaw, a mwy<lb n="18" />Wydyon noc ynteu lawer. "Arglwyd," heb y Guydyon,<lb n="19" />"ny orffwyssaf uyth, yny gaffwyf chwedleu y wrth uy<lb n="20" />nei." "Ie," heb y Math, "Duw a uo nerth yt." Ac yna<lb n="21" />kychwynnu a wnaeth ef, a dechreu rodyaw racdaw, a<lb n="22" />rodyaw Gwyned a wnaeth, a Phowys yn y theruyn.<lb n="23" />Guedy rodyaw pob lle, ef a doeth y Aruon, ac a doeth<lb n="24" />y ty uab eillt, ymaynawr Bennard.<lb n="25" />Diskynnu yn y ty a wnaeth, a thrigyaw yno y nos<lb n="26" />honno. Gwr y ty a'y dylwyth a doeth ymywn, ac yn<lb n="27" />diwethaf y doeth y meichat. Gwr y ty a dywot wrth y<lb n="28" />meichat, "A was," heb ef, "a doeth dy hwch di heno<pb type="edition" n="89" />
					<lb n="1" />y mywn?" "Doeth," heb ynteu, "yr awr honn y doeth<lb n="2" />at y moch." "Ba ryw gerdet," heb y Guydyon, "yssyd<lb n="3" />ar yr hwch honno?" "Ban a\gorer y creu beunyd<lb n="4" />yd a allan. Ny cheir craf arnei, ac ny wybydir ba ford<lb n="5" />yd a, mwy no chyn elei yn y daear." "A wney di," heb<lb n="6" />y Guydyon, "yrofi, nat agorych y creu yny uwyf i yn y<lb n="7" />neillparth y'r creu y gyt a thi?" "Gwnaf yn llawen,"<lb n="8" />heb ef. Y gyscu yd aethant y nos honno.<lb n="9" />A phan welas y meichat lliw y dyd, ef a deffroes<lb n="10" />Wydyon, a chyuodi a wnaeth Gwydyon, a guiscaw amdanaw<lb n="11" />a dyuot y gyt [ac ef] a seuyll wrth y creu. Y<lb n="12" />meichat a agores y creu. Y gyt ac y hegyr, llyma hitheu<lb n="13" />yn bwrw neit allan, a cherdet yn braf a wnaeth, a<lb n="14" />Guydyon a'y canlynwys. A chymryt gwrthwyneb auon<lb n="15" />a wnaeth, a chyrchu nant a wnaeth, a elwir weithon<lb n="16" />Nantllew, ac yna guastatau a wnaeth, a phori.<lb n="17" />Ynteu Wydyon a doeth y dan y prenn, ac a edrychwys<lb n="18" />pa beth yd oed yr hwch yn y bori; ac ef a welei yr<lb n="19" />hwch yn pori kic pwdyr a chynron. Sef a wnaeth ynteu,<lb n="20" />edrych ym blaen y prenn. A phan edrych, ef a welei<lb n="21" />eryr ym blaen y prenn. A phan ymyskytwei yr eryr, y<lb n="22" />syrthei y pryuet a'r kic pwdyr o honaw, a'r hwch yn<lb n="23" />yssu y rei hynny. Sef a wnaeth ynteu, medylyaw y mae<lb n="24" />Lleu oed yr eryr, a chanu englyn: --<lb n="25" />"Dar a dyf y rwng deu lenn,<lb n="26" />Gorduwrych awyr a glenn.<lb n="27" />Ony dywedaf i eu,<lb n="28" />O ulodeu Lleu<note xml:id="chapter-4-p-4-note-60">Llew,W. ^</note>ban yw hynn."<pb type="edition" n="90" />
					<lb n="1" />Sef a wnaeth ynteu yr eryr, ymellwng yny oed yg<lb n="2" />kymerued y prenn. Sef a wnaeth ynteu Wydyon, canu<lb n="3" />englyn arall: --<lb n="4" />"Dar a dyf yn ard uaes,<lb n="5" />Nis gwlych glaw, mwy<note xml:id="chapter-4-p-4-note-61">nis mwy,W. ^</note>tawd nawes.<lb n="6" />Ugein angerd a borthes.<lb n="7" />Yn y blaen, Lleu<note xml:id="chapter-4-p-4-note-62">Llew,W. ^</note>Llaw Gyffes."<lb n="8" />Ac yna ymellwng idaw ynteu, yny uyd yn y geing issaf<lb n="9" />o'r pren. Canu englyn idaw ynteu yna: --<lb n="10" />"Dar a dyf dan anwaeret,<lb n="11" />Mirein modur<note xml:id="chapter-4-p-4-note-63">medur,W. ^</note>ymywet.<lb n="12" />Ony dywedaf i [eu]<lb n="13" />Ef dydau Lleu<note xml:id="chapter-4-p-4-note-64" />y'm arfet."<lb n="14" />Ac y dygwydawd ynteu ar lin Gwydyon; ac yna y<lb n="15" />trewis Gwydyon a'r hudlath ynteu, yny uyd yn y rith<lb n="16" />e hunan. Ny welsei neb ar wr dremynt druanach hagen<lb n="17" />noc a oed arnaw ef. Nit oed dim onyt croen ac ascwrn.<lb n="18" />Yna kyrchu Caer Dathyl a wnaeth ef, ac yno y<lb n="19" />ducpwyt a gahat o uedic da yg Gwyned wrthaw. Kyn<lb n="20" />kyuyl y'r ulwydyn, yd oed ef yn holl iach. "Arglwyd,"<lb n="21" />heb ef, wrth Math uab Mathonwy, "madws oed y mi<lb n="22" />caffael iawn gan y gwr y keueis ouut gantaw." "Dioer,"<lb n="23" />heb y Math, "ny eill ef ymgynhal, a'th iawn di gantaw."<lb n="24" />"Ie," heb ynteu, "goreu yw genhyf i bo kyntaf y<lb n="25" />caffwyf iawn."<lb n="26" />Yna dygyuoryaw Gwyned a wnaethant, a<lb n="27" />chyrchu Ardudwy. Gwydyon a gerdwys yn y blaen, a<lb n="28" />chyrchu Mur Castell a oruc. Sef a wnaeth Blodeuwed,<pb type="edition" n="91" />
					<lb n="1" />clybot eu bot yn dyuot, kymryt y morynyon gyt a hi, a<lb n="2" />chyrchu y mynyd; a thrwy Auon Gynuael kyrchu llys a<lb n="3" />oed ar y mynyd. Ac ni wydyn gerdet rac ouyn, namyn ac<lb n="4" />eu hwyneb tra eu keuyn. Ac yna ni wybuant yny syrthyssant<lb n="5" />yn y llyn ac y bodyssant oll eithyr hi e hunan.<lb n="6" />Ac yna y gordiwawd Gwydyon hitheu, ac y dywot<lb n="7" />wrthi, "Ny ladaf i di. Mi a wnaf yssyd waeth it. Sef<lb n="8" />yw hynny," heb ef, "dy ellwng yn rith ederyn. Ac o<lb n="9" />achaws y kywilyd a wnaethost ti y Lew Llaw Gyffes,<lb n="10" />na ueidych ditheu dangos dy wyneb lliw dyd byth, a<lb n="11" />hynny rac ouyn yr holl adar. A bot gelynyaeth y<lb n="12" />rynghot a'r holl adar. A bot yn anyan udunt dy uaedu;<lb n="13" />a'th amherchi, y lle i'th gaffant. Ac na chollych dy enw,<lb n="14" />namyn dy alw uyth yn Blodeuwed."<lb n="15" />Sef yw Blodeuwed, tylluan o'r ieith yr awr honn.<lb n="16" />Ac o achaws hynny y mae digassawc yr adar y'r tylluan:<lb n="17" />ac ef a elwir etwa y dylluan yn Blodeuwed.<lb n="18" />Ynteu Gronwy Pebyr a gyrchwys Penllyn, ac odyno<lb n="19" />ymgynnatau<note xml:id="chapter-4-p-4-note-65">yngynnatau,W.,ymgennattau,R. ^</note>a wnaeth. Sef kennadwri a anuones,<lb n="20" />gouyn a wnaeth y Lew Llaw Gyffes, a uynnei ae tir<lb n="21" />ae dayar, ae eur, ae aryant, am y sarhaet. "Na<lb n="22" />chymeraf, y Duw dygaf uyg kyffes," heb ef. "A llyma<lb n="23" />y peth lleiaf a gymeraf y gantaw; mynet y'r lle yd<lb n="24" />oedwn i ohonaw ef, ban im byryawd a'r par, a minheu y<lb n="25" />lle yd oed ynteu. A gadel y minheu y uwrw ef a phar.<lb n="26" />A hynny leiaf peth a gymeraf y gantaw."<lb n="27" />Hynny a uenegit y Gronw Bebyr. "Ie," heb ynteu,<pb type="edition" n="92" />
					<lb n="1" />"dir yw ymi gwneuthur hynny. Wy gwyrda kywir, a'm<lb n="2" />teulu, a'm brodyr maeth, a oes ohonawch chwi, a gymero<lb n="3" />yr ergyt drossof i?" "Nac oes, dioer," heb wynt. Ac<lb n="4" />o achaws gomed ohonunt wy diodef kymryt un ergyt<lb n="5" />dros eu harglwyd, y gelwir wynteu, yr hynny hyt hediw,<lb n="6" />trydyd Anniweir Deulu.<lb n="7" />"Ie," heb ef, "mi a'e kymeraf." Ac yna y<lb n="8" />doethant yll deu hyt ar lan Auon Gynuael. Ac yna y<lb n="9" />seui<note xml:id="chapter-4-p-4-note-66">seui,W.,seuis,R. ^</note>Gronwy Bebyr, yn y lle yd oed Llew Llaw Gyffes<lb n="10" />ban y byryawd ef, a Llew yn y lle yd oed ynteu. Ac yna<lb n="11" />y dyuot Gronwy Bebyr wrth Llew, "Arglwyd," heb ef,<lb n="12" />"canys o drycystryw gwreic y gwneuthum yti a<lb n="13" />wneuthum, minheu a archaf yti, yr Duw, llech a welaf ar<lb n="14" />lan yr auon, gadel ym dodi honno y rynghof a'r<lb n="15" />dyrnawt." "Dioer," heb y Llew, "ni'th omedaf o<lb n="16" />hynny." "Ie," heb ef, "Duw a dalho it." Ac yna y<lb n="17" />kymerth Gronwy y llech ac y dodes y ryngtaw a'r<lb n="18" />ergyt. Ac yna y byryawd Llew ef a'r par, ac y guant<lb n="19" />y llech drwydi, ac ynteu drwydaw, yny dyrr y geuynn.<lb n="20" />Ac yna y llas Gronwy Bebyr, ac yno y mae y llech<lb n="21" />ar lan Auon Gynuael yn Ardudwy, a'r twll drwydi. Ac<lb n="22" />o achaws hynny ettwa y gelwir Llech Gronwy.<lb n="23" />Ynteu Llew Llaw Gyffes a oreskynnwys eilweith y<lb n="24" />wlat, ac y gwledychwys yn llwydanhus. A herwyd y<lb n="25" />dyweit y kyuarwydyt, ef a uu arglwyd wedy hynny ar<lb n="26" />Wyned.<lb n="27" />Ac yuelly y teruyna y geing honn o'r Mabinogi.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>